<?xml version="1.0"?>
<Logos>
  <Blog>
    <Postagens>
      <Postagem>
        <PostagemID>1</PostagemID>
        <Titulo>O Efeito do Helenismo sobre a Igreja em Colossos</Titulo>
        <Subtitulo></Subtitulo>
        <Conteudo>
          A influência da cultura grega sobre o Novo Testamento é inegável. Apesar da Grécia não ser mais a potência política na época de Jesus e de seus discípulos, suas características estavam evidentes na arte, na forma de pensamento, na linguagem, no governo e na literatura do império romano.|
          Por essa razão, os judeus da época de Cristo também estavam sob a forte influência do pensamento grego, e não somente os judeus, mas também as pessoas que se convertiam ao cristianismo, levando muitas vezes os conceitos gregos para dentro da religião cristã. Um dos maiores exemplos disso é o apóstolo Paulo, um homem que recebeu diversas influências que moldaram o seu pensamento. É possível identificar essa variedade de influências desde a sua origem. Como afirma Ladd (2003, p.508) “Paulo era um homem de três mundos: judaico, helenístico e cristão. Embora nascido na cidade grega de Tarso, na Cilícia, foi criado em lar judeu, segundo os costumes estritos do judaísmo”. Portanto, desde a sua infância, Paulo viveu sob duas grandes influências: o mundo greco-romano e os costumes judaicos, acrescentando, posteriormente, a influência dos ensinos cristãos.|
          Paulo era um judeu da Diáspora, ou seja, Paulo era membro da comunidade judaica, seguidor das suas leis e costumes, porém, não era residente na Palestina. A Diáspora judaica era extensa nos tempos de Paulo, pois muitos judeus haviam deixado a Palestina, seja por motivos econômicos, comerciais ou até de segurança familiar. Esse fato é determinante na formação do pensamento paulino, pois como afirma Lohse (2004, p.113) “o contato dos judeus com a cultura e a civilização gregas era muito mais intenso... A diáspora judaica estava muito mais aberta ao espírito grego do que os judeus da Palestina”. Por essa razão, Paulo foi grandemente influenciado pelo pensamento grego, utilizando-o em sua lógica e discursos posteriores.|
          Porém, o próprio pensamento grego que havia sido útil na propagação do evangelho feita pelo apóstolo Paulo, também trouxe consigo problemas para a igreja, pois diversas heresias surgiram através do pensamento grego. Uma dessas heresias é evidenciada na epístola do próprio apóstolo Paulo aos colossenses, pois uma forma sincrética de crença e culto estava surgindo, acomodando tendências diversas como a filosofia grega e o tradicionalismo judaico (PINTO, 2008, p.379).|
          A passagem que será analisada nesse trabalho é a de Colossenses 2.8. A versão Almeida, Revista e Atualizada traduz o versículo da seguinte maneira: “Cuidado que ninguém vos venha a enredar com sua filosofia e vãs sutilezas, conforme a tradição dos homens, conforme os rudimentos do mundo e não segundo Cristo” (BÍBLIA, 1994, p. 1500).|
          É interessante notar que Paulo adverte aos cristãos em Colossos para que não se deixem enredar com a filosofia e vãs sutilezas desse falso ensino. O termo enredar (sulagwgw/n) também pode ser traduzido como “enganar, levar como cativo, reduzir a escravo e capturar” (RUSCONI, 2003, p.431). Dessa forma, Paulo demonstra aos seus leitores que essa heresia em vez de libertar através do conhecimento, os tornaria escravos capturados por essa falsa doutrina que os afastaria de Cristo.|
          Além disso, Paulo usa os termos “filosofia” (fiilosofi,aj) para se referir a essa doutrina. O termo filosofia denota o amor e a busca da sabedoria. Segundo Vine, (2002, p. 659) “embora essencialmente grega como nome e como idéia, a ‘filosofia’ tinha chegado aos círculos judaicos”. Porém, a palavra filosofia só se encontra nesse texto de Cl 2.8 nos escritos de Paulo, demonstrando que “o Evangelho tinha deposto o termo como inadequado” (VINE, 2002, p. 659). Portanto, pode-se observar que Paulo mesmo influenciado pela cultura grega em sua forma de pensar e expor seus ensinamentos, não aceitava tudo o que essa cultura trazia, sabendo distinguir bem entre o que era benéfico e maléfico para o Evangelho de Cristo Jesus.|
          Paulo também utiliza os termos “vãs sutilezas” (kenh/j avpa,thj). O termo “vãs” traz a idéia de algo vazio, inútil, estéril e sem fundamento (RUSCONI, 2003, p.263). Já o termo “sutilezas” pode ser traduzido por engano, fraude. Ao escrever dessa maneira, Paulo adverte aos seus leitores sobre a inutilidade dessa heresia, mostrando que ela possui uma aparência de sabedoria, mas que não apresenta fundamento sólido e que tem como único resultado o aprisionamento daqueles que seguem seus ensinamentos.|
          Hale (2001, p.299) afirma que a heresia colossense era “um movimento filosófico-religioso que estava ganhando terreno por causa de seu apelo ao orgulho e intelecto, e que mais tarde, durante o segundo século, tornou-se conhecido como gnosticismo”. Ao perceber o perigo desse falso ensino, Paulo exorta os colossenses a serem cuidadosos. A palavra traduzida como “cuidado” (ble,pete) tem o sentido de olhar, tomar cuidado, demonstrando que há um perigo real (FRITZ, 1995, p. 425). Portanto, Paulo adverte seus leitores a serem cuidadosos, mostrando que a aparentemente inofensiva filosofia era na verdade tremendamente prejudicial à igreja de Cristo. O apóstolo estava certo de que a aceitação desse falso ensino na igreja traria divisão, orgulho e distância do entendimento correto do evangelho que não é baseado na sabedoria humana, mas na sabedoria divina.|
          Em seguida Paulo apresenta dois motivos para condenar o ensino que estava se infiltrando na igreja em Colossos como heresia. O primeiro motivo demonstra que essa filosofia é conforme a tradição dos homens, ou seja, ela não tem procedência divina, mas é um conjunto de pensamentos inventados pelo homem. Com esse argumento, Paulo demonstra a superioridade do puro evangelho de Cristo Jesus, que é vindo diretamente de Deus e não inventado por homens. A filosofia que estava sendo ensinada na cidade de Colossos era fundamentada nos conceitos de dominação dos segredos do universo mediante o conhecimento (Martin, 1984, p. 89). Esse conceito provinha da filosofia grega que almejava o pleno conhecimento através da própria sabedoria humana, por essa razão, Paulo rejeita essa filosofia, demonstrando a sua inutilidade quando comparada com a sabedoria divina de Jesus Cristo.|
          O segundo motivo apresentado pelo apóstolo para refutar esse falso ensino é a conformidade com os rudimentos do mundo. Segundo Martin (1984, p.90), a acusação de Paulo é dirigida a um sistema rival de Cristo, que tomava o seu lugar, degradando-o a uma posição inferior, colocando o seu papel de mediador como insuficiente para colocar os homens em contato com Deus. Isso significa que essa heresia contradizia a essência do evangelho pregado por Jesus Cristo e seus apóstolos, ensinando que um conhecimento secreto era necessário além do próprio Cristo.|
          É por essa razão que Paulo condena tão fortemente esse falso ensino que havia surgido na igreja de Colossos, mostrando nos versículos seguintes e em todo o decorrer de sua epístola, que somente em Cristo reside tudo aquilo que o homem precisa para ser salvo e crescer em seu relacionamento com Deus. Paulo demonstra que somente em Cristo, o homem pode encontrar: pleno conhecimento, sabedoria e entendimento espiritual (1.9), conhecimento de Deus (1.10), poder, perseverança e longanimidade (1.11), liberdade das trevas (1.13), redenção e remissão de pecados (1.14). Também demonstra que nele, o cristão pode ser edificado e confirmado (2.7), aperfeiçoado (2.9), separado, perdoado, sepultado e ressuscitado (2.10-14). Dando continuidade ao seu ensino, Paulo demonstra nos capítulos 3 e 4 que somente Cristo, e não qualquer tipo de filosofia grega, pode transformar o homem e conduzi-lo a uma nova vida, um novo relacionamento com Deus, que deve ser evidenciado através das mudanças de conduta e de relacionamentos, mudanças essas que são promovidas pelo Espírito Santo de Deus que nos assemelha ao nosso Mestre e Salvador Jesus Cristo.|
          Portanto, a elevada cristologia da epístola aos colossenses é utilizada por Paulo para combater esse falso ensino com tendências gregas, que minimizava a pessoa e obra do Senhor Jesus Cristo e valorizava o conhecimento secreto que causaria divisão e perdição para os seus seguidores. Dessa forma, Paulo defende a fé crista, demonstrando a preeminência de Cristo, onde reside toda verdadeira sabedoria.|
          {NEGRITO}REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS{NEGRITO/}|
          BÍBLIA. Português. A Bíblia Anotada. João Ferreira de Almeida. Revista e Atualizada no Brasil. São Paulo: Mundo Cristão, 1994.|
          FRITZ, Rienecker. Chave linguística do Novo Testamento grego. São Paulo: Vida Nova, 1995.|
          HALE, Broadus David. Introdução ao estudo do Novo Testamento. São Paulo: Hagnos, 2001.|
          LADD, George Eldon. Teologia do Novo Testamento. São Paulo: Hagnos, 2003.|
          LOHSE, Eduard. Contexto e ambiente do Novo Testamento. São Paulo: Paulinas, 2004.|
          MARTIN, Ralph P. Colossenses e Filemom. São Paulo: Vida Nova, 1984.|
          PINTO, Carlos Osvaldo Cardoso. Foco e desenvolvimento no Novo Testamento. São Paulo: Hagnos, 2008.|
          RUSCONI, Carlo. Dicionário do grego do Novo Testamento. São Paulo: Paulus, 2003.|
          VINE, W. E. UNGER, Merril F. WHITE, William Jr. Dicionário Vine. Rio de Janeiro: CPAD, 2010.
        </Conteudo>
        <Autor>Thiago Moreira</Autor>
        <Data>21/04/2021</Data>
        <Imagem>livros-1.png</Imagem>
        <Categoria>Teologia Sistemática</Categoria>
      </Postagem>
      <Postagem>
        <PostagemID>2</PostagemID>
        <Titulo>A Importância de um Centro de Aconselhamento Bíblico na Igreja</Titulo>
        <Subtitulo></Subtitulo>
        <Conteudo>
          {NEGRITO}Introdução:{NEGRITO/}|
          {LISTAINICIO}|
          {LISTAPONTO}Crescimento de igrejas buscando o Aconselhamento Bíblico (Noutético);{LISTAPONTO/}|
          {LISTAPONTO}Redescoberta do “papel” da igreja;{LISTAPONTO/}|
          {LISTAPONTO}Muitas igrejas têm sido despertadas para um ideal de instituição que ampare seus membros nas mais problemáticas situações da vida. Sendo assim, as igrejas estão retornando ao cuidado mútuo, à exortação e correção pelos próprios membros, e ao acompanhamento de forma de coletiva.{LISTAPONTO/}|
          {LISTAPONTO}O número enorme de pessoas que não acharam resposta no aconselhamento secular (profissionais).{LISTAPONTO/}|
          {LISTAFIM}|
          {NEGRITO}1. Alicerces para um ministério de aconselhamento bíblico{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}1.1. Entender a Missão da Igreja:{NEGRITO/}|
          Qual é a missão da igreja? Acreditamos que é de fundamental importância o entendimento correto da missão da igreja, pois este entendimento direciona não só para um ministério de aconselhamento na igreja, como para uma igreja conselheira. Talvez, algumas igrejas estejam investindo seu tempo e esforços em objetivos e caminhos paralelos que não fazem parte da missão da igreja. Vejamos qual é a missão da igreja:|
          {NEGRITO}1.1.1. Fazer discípulos (Mt.28.19-20):{NEGRITO/} A ordem central deste texto é FAZER DISCÍPULOS. O que nos impele a olhar para tudo o que temos e realizamos na igreja partindo desta ótica. Mateus deixa claro que o papel dos discípulos deve ser de BATIZAR e ENSINAR, e que tal função é primordial na vida da igreja, isto é, o investimento em pessoas que possam direcionar outras ao crescimento em Cristo.|
          {NEGRITO}1.1.2. Equipar os santos (Ef.4.11-16):{NEGRITO/} Deus separou e capacitou irmãos (Deus deu dons) para que estes equipem os membros da igreja. Assim, temos pessoas capacitadas por Deus para EQUIPAR e pessoas separadas por Deus para serem EQUIPADAS. A igreja deve ter pessoas equipadas para que não sejam vulneráveis às ciladas e artimanhas do dia a dia. Muitas vezes, os irmãos podem agir de acordo com o conselho secular que escutam de outros. O aconselhamento bíblico ensinado e em posse dos irmãos serve de antídoto contra estes conselhos.|
          “Efésios 4 explica que todos na igreja devem estar crescendo e amadurecendo adequadamente, a fim de contribuir para o corpo. Para aqueles que ainda querem acreditar que o púlpito é suficiente para fazer isso acontecer, é hora de acordar”. (GREEN ECOMERCIAL VIARS, In: MACDONALD, KELLEMEM, VIARS. 2016, p. 260).|
          A igreja deve ter em mente que sua missão é equipar os seus membros, levando-os ao crescimento e amadurecimento em Cristo.|
          {NEGRITO}1.1.3. O amadurecimento dos irmãos (Cl.1.28-29):{NEGRITO/} Paulo deixa bem claro que a missão de amadurecer o povo era algo urgente, não se tratava de uma decisão secundária ou que poderia ser realizada mais tarde. Os membros da igreja devem aprender o mais rápido possível a aplicar os conselhos bíblicos em suas decisões diárias.|
          Quando as rodas saírem do trilho, deve haver um ministério de aconselhamento disponível para ajudar as pessoas a retornar para uma parte funcional e vibrante do corpo de Cristo (Gl.6.1-5). Quando as rodas estiverem sacudindo, deve haver ministérios pessoais para ajudar as pessoas a apertarem as porcas. Quando as rodas estiverem sólidas, deve haver ministério para outros. (GREEN ECOMERCIAL VIARS, In: MACDONALD, KELLEMEM, VIARS. 2016, p. 262).|
          A missão da igreja de fazer discípulos, batizar, ensinar, equipar e amadurecer deve estar bem clara nas mentes de cada membro da igreja, pois assim, a igreja será um ministério de aconselhamento bíblico naturalmente.|
          {NEGRITO}1.2. Criar a Mentalidade na igreja:{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}1.2.1. Suficiência das Escrituras:{NEGRITO/} hoje em dia a igreja tem sido bombardeada por inúmeros “dados científicos” e teorias (não comprovadas) que colocam os conselhos bíblicos como deficientes e incompletos para o direcionamento da vida humana. Contudo, uma igreja que visa fazer discípulos e crescer em maturidade, precisará crer na suficiência das Escrituras. Em outras palavras, crer que a Bíblia é suficiente para lidar com as questões diárias do ser humano, levando-o ao cumprimento do seu papel como adorador do Senhor (2Tm.3.16-17).|
          {CITACAO}O Espírito foi cuidadoso em assegurar que nenhuma palavra falsa fosse escrita; em seu livro não há erros. Ele é totalmente verdadeiro e inerrante; é a confiável Palavra de Deus. Depois de passar por muitos problemas, o cristão não deve pensar que alcançará a santidade de modo instantâneo sem a Bíblia. Deus não trabalha dessa forma. O Espírito opera por meio de sua Palavra, é assim que ele trabalha. Assim, para ajudar o consulente a disciplinar-se em relação à piedade, o conselheiro deve instruir no estudo regular da Palavra de Deus como um fator essencial (ADAMS, 2016, p. 334).{CITACAO/}|
          {NEGRITO}1.2.2. Doutrina da Santificação Progressiva:{NEGRITO/} a igreja deve ter sempre em mente o crescimento espiritual, isto é, cada irmão deve buscar a cada dia ser mais parecido com Jesus (1 Pe. 1.15; Hb. 10.14; Rm.8.28-29). A santificação é a obra contínua de Deus na vida do crente, levando-o ao ponto de que na prática de sua vida seja igual a Cristo (1 Co. 1.2; 6.11; Ef. 4.13; Fp. 2.12-16). Nas palavras de Jay Adams: “Santificação, portanto, assemelha-se à conversão, no sentido de que o ser humano não é totalmente passivo,..” (ADAMS, 2016, p. 320), a igreja precisa assumir um papel ativo em busca da santificação dos seus membros.|
          {NEGRITO}1.2.3. Aconselhamento Formal e Informal:{NEGRITO/} a igreja deve entender a existência de dois tipos de aconselhamento: o formal e o informal. O aconselhamento formal, geralmente realizado por um grupo de pessoas separadas para este ministério, ocorre nas lutas contra o pecado, sofrimento e momentos de crise na vida dos membros. Já o aconselhamento informal ocorre o tempo todo, em diversos lugares (na igreja, nas casas, em eventos, etc.). contudo, tanto o aconselhamento informal, quanto o formal, são necessários para o crescimento e amadurecimento do corpo.|
          {NEGRITO}2. Ministério de aconselhamento formal{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.1. Objetivos para o ministério de Aconselhamento:{NEGRITO/} Para um ministério de aconselhamento formal ser bem-sucedido são necessário objetivos claros e bem definidos. O conselheiro Stephen Viars nos apresenta quatro importantes objetivos2:|
          {NEGRITO}2.1.1. Santificação Progressiva.{NEGRITO/} Ser um ministério que visa o aperfeiçoamento e amadurecimento dos irmãos da igreja. Procurando equipar os irmãos a lidarem de forma bíblica com as situações diárias que requerem um posicionamento cristão.|
          {NEGRITO}2.1.2. Evangelismo.{NEGRITO/} O ministério de aconselhamento é por natureza uma ferramenta de evangelismo. Sabendo que uma vida transformada pela Palavra ocupa um lugar de destaque na propagação do evangelho de Jesus. Além de que, uma pessoa que está crescendo e amadurecendo na verdade tem um desejo enorme em compartilhar os efeitos da Palavra para outros.|
          {NEGRITO}2.1.3. Ocupar espaço na comunidade local.{NEGRITO/} Muitas vezes a igreja tem pouca ou nula participação na vida da comunidade em que se localiza. Quando uma determinada igreja se preocupa em saber e agir em relação as necessidades da sua comunidade, tal igreja ocupa um espaço onde pode ser vista e consultada. O ministério de aconselhamento tem um enorme potencial em trazer direcionamentos para as necessidades de uma determinada localidade. Em outras palavras, a igreja deve desejar ser presente na vida daqueles que a cercam, além de ter consideração pelos mesmos.|
          {NEGRITO}2.1.4. Ser relevante nos assuntos da comunidade local.{NEGRITO/} O ministério de aconselhamento deve estar atento às situações e crises que surgem dentro da sua comunidade, podendo ser uma voz de esperança, consolo ou direcionamento. A equipe de aconselhamento deve escrever, publicar e/ou informar nas suas redondezas o que a Bíblia diz sobre determinado assunto ou crise, dando uma opção de interpretação do que está acontecendo para comunidade sobre determinadas situações.|
          {NEGRITO}2.2. Primeiros passos em direção a um ministério de aconselhamento{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.2.1. Ensinar e ter apoio da liderança da igreja.{NEGRITO/} Dificilmente um ministério de aconselhamento será bem-sucedido quando não apoiado pela liderança da igreja. Pois, quando a liderança apoia e entende o papel da igreja (e o seu próprio), a mesma será impulsionada a um viver de aconselhamento mútuo e natural. Uma das formas de ensinar e ter o apoio da liderança, sem dúvida, é a pregação de púlpito e classes de Escola Bíblica Dominical (EBD). Tendo o pastor estes recursos (pregação e classes), o trabalho de ensino e convencimento da liderança pode ser mais rápido e mais fácil.|
          {NEGRITO}2.2.2. Planejar a longo prazo (é um processo).{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.2.3. Esclarecer o que não é um ministério de aconselhamento bíblico.{NEGRITO/} O ministério de aconselhamento não é lugar para ajudar pessoas perturbadas, doentes ou mesmo “doidos”. Muitos confundem o ministério com uma clínica psiquiátrica, onde somente as pessoas com problemas graves devem ser atendidas.|
          O ministério de aconselhamento formal não deve ser algo mecânico, formado por “profissionais” do aconselhamento que vivem em outro patamar de vida espiritual. Espera-se que o ministério seja composto de pessoas que desejam o envolvimento com os seus aconselhados.|
          Ainda neste tópico, muitos acreditam que o ministério de aconselhamento é o serviço do pastor, e de ninguém mais. Esquecendo que faz parte da vida de todo cristão ser um conselheiro capaz da verdade Deus.|
          {NEGRITO}2.3. Iniciando o ministério de aconselhamento{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.3.1. Buscar pessoas em potencial na membresia da igreja.{NEGRITO/} Nesta etapa, o pastor ou responsável pelo ministério de aconselhamento deve “peneirar” dentre os irmãos da igreja aqueles que têm facilidade em ensinar e se relacionar com pessoas.|
          {NEGRITO}2.3.2. Fornecer treinamento para formação de conselheiros para igreja “toda”.{NEGRITO/} Um estudo, por determinado tempo, sobre aconselhamento para toda a igreja pode apontar para irmãos em potencial para o aconselhamento. Aqueles que mostrarem capacidade e interesse devem ser recrutados para compor o ministério de aconselhamento.|
          {NEGRITO}2.3.3. Direcionar os “escolhidos”{NEGRITO/} (aqueles irmãos que se destacaram ou foram escolhidos por terem potencial para o aconselhamento) a cursos e outros recursos capacitadores (ABCB, Nutra, Livros de aconselhamento, DVDs, MP3s de palestras para treinar e aperfeiçoar a equipe, etc); ao mesmo tempo em que são inseridos como observadores em aconselhamentos direcionados por conselheiros já treinados.|
          Os “escolhidos” assumem discipulados e aconselhamentos mais comuns, ainda, com a supervisão de algum conselheiro já treinado. Os “escolhidos” são ingressados na equipe de aconselhamento formal.|
          {NEGRITO}2.4. Divulgação do ministério de aconselhamento formal{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.4.1. Testemunhos entre os irmãos da igreja.{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.4.2. “Boca a boca” pelos irmãos da igreja e aconselhados.{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.4.3. Um folder explicativo sobre o ministério.{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5. Atendimentos e organização{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.1. Agendamento{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.1.1. Ligar na igreja{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.1.2. Enviar o inventário para ser preenchido e devolvido por e-mail{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.1.3. Agendar uma entrevista com um dos pastores da igreja{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.2. Local e Horário{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.2.1. Sala privada{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.2.2. Horário semanal (50min){NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.3. Controle de aconselhamentos{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.3.1. Relatório semanal do aconselhamento{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.3.2. Plano de aconselhamento{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.4. Normas{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.4.1. Tarefas (em caso de descumprimento encerra-se o aconselhamento){NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.4.2. Participação na igreja (Cultos){NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.5.4.3. Assiduidade (não pode faltar aos aconselhamentos){NEGRITO/}|
          {NEGRITO}3. Problemas que podem impedir a implantação do ministério de aconselhamento{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}3.1. Formação pastoral sem profundidade em aconselhamento bíblico (noutético).{NEGRITO/} Segundo David Powlison3, os pastores são ensinados sobre as doutrinas fundamentais do cristianismo, mas pouco treinados na aplicação destas doutrinas no cotidiano dos fiéis. Dificilmente um candidato ao pastorado é questionado em seu concílio examinador sobre sua capacidade de aconselhamento aos casos comuns que adentram as igrejas.|
          {NEGRITO}3.2. Visão equivocada sobre o ministério formal de aconselhamento bíblico.{NEGRITO/} A maioria dos conselheiros cristãos se espelha nos modelos de aconselhamentos seculares. Busca por credenciais de profissionais seculares que se diferenciam dos conselheiros “leigos” da igreja, e não preza pelo compromisso com a Palavra.|
          {NEGRITO}3.3. Pouco investimento por parte das igrejas nesta área.{NEGRITO/} Geralmente, devido a compreensão equivocada sobre o ministério de aconselhamento, algumas igrejas não têm investido recursos humanos e financeiros nesta área. Algumas igrejas têm direcionado todo o seu potencial com programas de evangelização e cultos, deixando a capacitação de conselheiros ou mesmo programações (que envolvam aconselhamento) em segundo plano. Existe o caso em que os conselheiros são responsáveis por sua capacitação com os seus próprios recursos, sem o apoio da igreja ou líderes.|
          {NEGRITO}3.4. Poucas instituições que regulamentam o aconselhamento bíblico.{NEGRITO/} Não temos muitas instituições (no Brasil) que capacitam e regulamentam os conselheiros e os modelos de aconselhamento.|
          {NEGRITO}4. Benefícios de um ministério de aconselhamento na igreja local|
          {NEGRITO}4.1. É um meio de evangelismo para a comunidade.{NEGRITO/} Muitas pessoas da comunidade enfrentam problemas diariamente, o que abre um enorme leque de oportunidade para falar a verdade do evangelho. Neste cenário, é o ímpio que busca a resposta/solução para os seus problemas através do aconselhamento, surgindo uma das melhores oportunidades para compartilhar o que Deus diz a respeito sobre o estado do homem (perdido) e seu plano de redenção (Boas Novas).|
          {NEGRITO}4.2. É uma excelente ferramenta de edificação e amadurecimento da igreja.{NEGRITO/} Como já visto, a igreja tem como missão o crescimento espiritual, e o aconselhamento bíblico fomenta entre os irmãos como agir de forma santa no dia a dia. Este pensamento faz com que a igreja cresça em maturidade e santidade. Quando surgirem as provações e dificuldades, os irmãos estarão preparados para responder de forma bíblica.|
          {NEGRITO}4.3. Incentiva a igreja a deixar seu conforto de “dentro de quatro paredes” e se envolver com os problemas da comunidade.{NEGRITO/} Este “desconforto” gerado pelo envolvimento com a comunidade faz com que a igreja alcance um número maior de pessoas em sua localidade, além de trazer sempre à tona o poder da graça do Senhor já derramada sobre os irmãos. Em outras palavras, a igreja está atenta à realidade das dificuldades fora da igreja.|
          {NEGRITO}4.4. Aproxima a igreja com outras igrejas coirmãs.{NEGRITO/} Um ministério de aconselhamento na igreja faz com que seus conselheiros ajudem outros irmãos (de outras igrejas) a vencerem seus problemas. Ao passo, que também pode servir de orientação e trabalho em conjunto com outras igrejas, em busca de atingir um maior número de aconselhados.|
          {NEGRITO}Conclusão:{NEGRITO/}|
          Deus tem capacitado pastores e irmãos a fim de que estes ministrem respostas bíblicas para as dificuldades do dia a dia do homem. Toda igreja pesa sobre ela a responsabilidade de ser o baluarte da verdade, sendo a proclamadora dos princípios e vontade de Deus. Assim, o ministério de aconselhamento bíblico deve ser muito mais que um simples ministério, mas a igreja como um todo deve ser um ministério de aconselhamento bíblico.|
          Quanto mais cedo nossas igrejas se atentarem para esta realidade, mais igrejas relevantes e cumpridoras da sua missão vão nascer e trilhar pelo caminho da verdade bíblica aplicada ao dia a dia dos irmãos.|
          Que Deus abençoe a igreja nesta missão.|
          {NEGRITO}REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS:{NEGRITO/}|
          ADAMS, J. E. Manual do Conselheiro Cristão. São José dos Campos: Fiel, 2006.|
          ADAMS, J. E. Teologia do Aconselhamento Cristão. Mais do que redenção. Eusébio - CE: Peregrino, 2016.|
          LAMBERT, H. Teologia do Aconselhamento Bíblico. Fortaleza: Peregrino, 2017.|
          MACARTHUR, JR. JOHN F. ECOMERCIAL MACK, WAYNE A. Introdução ao Aconselhamento Bíblico. São Paulo: Hagnos, 2004.|
          MACDONALD, JAMES ECOMERCIAL KELLEMEM, BOB ECOMERCIAL VIARS, STEPHEN. Aconselhamento Bíblico Cristocêntrico. São Paulo: Editora Batista Regular, 2016.|
          VIARS, S. Coletâneas de Aconselhamento Bíblico. Atibaia - SP: Seminário Bíblico Palavra da Vida, v. 3, 2004.
        </Conteudo>
        <Autor>Carlos Bacoccina</Autor>
        <Data>20/12/2020</Data>
        <Imagem>livros-1.png</Imagem>
        <Categoria>Aconselhamento Bíblico</Categoria>
      </Postagem>
      <Postagem>
        <PostagemID>3</PostagemID>
        <Titulo>Erudição e Piedade</Titulo>
        <Subtitulo></Subtitulo>
        <Conteudo>
          {NEGRITO}Introdução{NEGRITO/}|
          Um dos resultados de tantas novidades e transformações quanto ao conhecimento é a impropriedade na identificação e uso de nomes, criando rótulos pouco acertados para referir-se a tendências ou a pensamentos específicos. Em meio à tamanha pluralidade e diversidade de suas manifestações, a inclinação para o reducionismo2 parece agradável para alguns e necessária para outros, a fim de manifestar opinião daquilo que pouco se conhece.|
          Um suficiente exemplo disso é observado quanto ao termo {ITALICO}fundamentalista{ITALICO/}. Parece que muitos dividem o cenário entre {ITALICO}conservadores obscurantistas{ITALICO/} e {ITALICO}intelectuais modernos{ITALICO/}. E, diante desta dicotomia, fazem suas identificações, reduzindo todos aos padrões pré-estabelecidos; que ignoram as potencialidades. Por exemplo, nada é mais {ITALICO}fundamentalista{ITALICO/} (conforme suas classificações) que um intelectual sintonizado com os novos tempos - A salvação se restringe aos seus conceitos e estruturas; a inteligência é inexistente em outro campo; é o detentor do saber e da erudição teológica, embora mais douto em sociologismo e filosofismo que em teologia. Enfim, um movimento de {ITALICO}preservação{ITALICO/} de seus conceitos fundamentais e de {ITALICO}oposição{ITALICO/} aos pensamentos e tendências contrárias.|
          Esta confusão se aplica, também, a questão entre {ITALICO}erudição{ITALICO/} e {ITALICO}piedade{ITALICO/}. Há uma tendência reducionista para definir e identificar as partes, incluindo o diagnóstico que impossibilita sua harmonia. Para muitos a {ITALICO}erudição{ITALICO/} reina no liberalismo teológico, enquanto a {ITALICO}piedade{ITALICO/} descansa na ortodoxia. Assim, se você almeja um pouco de erudição precisará buscar em seminários e livros liberais (ou neo-ortodoxos); mas, se você deseja um viver piedoso precisará aprender em meio aos seminários e livros conservadores (ou fundamentalistas). Diante desta perspectiva, a teologia é reduzida a inimiga da fé; enquanto a sociologia e filosofia, dentre outras, é identificada como erudição.|
          O objetivo deste artigo é o de mostrar que o verdadeiro saber teológico produz piedade; e o que afasta da piedade não é o saber, mas o pecado de desprezar a autoridade das Escrituras. A {ITALICO}erudição{ITALICO/} e a {ITALICO}piedade{ITALICO/} devem ser almejadas para o ministério, considerando: (1) Sua correta identificação; (2) sua compreendida contribuição; (3) e o esforço para sua harmonização. Dessa forma evitar-se-á a tendência de reduzi-las a conceitos inadequados, impedindo seu desenvolvimento na vida e no ministério cristão. Além de se evitar afirmações e classificações falaciosas.|
          {NEGRITO}Limitações{NEGRITO/}|
          Evidentemente não se intenciona profundidade; ao contrário, objetiva-se iniciar um processo de conhecimento para reflexão acerca do tema; assim, este trabalho abrirá o assunto em nosso meio, visando possibilidades para seu desenvolvimento, como uma sequência de artigos ou seminários ou uma série de palestras ou mesmo a publicação de livros sobre o tema. Intencionamos um razoável exercício intelectual na expectativa de edificação.|
          {NEGRITO}1. Definições{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}1.1. Erudição{NEGRITO/}|
          Em uma definição sintetizada erudição é o saber aprofundado em um ramo do conhecimento; instrução, cultura vasta e variada. Consiste em ter muito conhecimento, embora, muitas vezes, se revele simplesmente em saber o que certo autor disse; sendo, assim, diferenciado de inteligência, assumida como algo mais aplicativo, próximo de sabedoria, contemplada por meio da resolução de problemas, mediante o conhecimento possuído (sendo pouco ou muito). Assim, são possíveis as combinações: não erudito e inteligente e erudito e pouco inteligente.|
          O termo vem do latim, eruditione, identificando o eruditu como instruído, educado, o que sabe; particípio passado de erudire, educar, ensinar, polir; formado por ex-, fora, mais rudis, sem polidez, groseiro, ignorante (Michaelis, 2011).|
          Para este trabalho assumiremos erudição como o conhecer bíblico aprofundado e amplo no campo da teologia e de suas ramificações como teologia bíblica, teologia sistemática, teologia histórica, línguas e outros.|
          {NEGRITO}1.2. Piedade{NEGRITO/}|
          Uma reação favorável à revelação de Deus. No Primeiro Testamento3 (1T) o termo hasîd (חסיד ) indica o que é santo, piedoso, por seu temor a Deus. Esta piedade se caracterizava pela atitude de reverência e obediência ao Senhor. Já no Segundo Testamento4 (2T) o termo eusebeia (εὐσέβεια) identifica o cristão quanto ao seu viver, baseado no temor ao Senhor, por intermédio de Cristo. Sua extensão e aplicação são maiores do que no 1T; mas, podemos sintetizar com o entendimento de que possui um modo correto (agradável ao Senhor) de agir, em função do modo correto de crer (no Senhor). Ser piedoso implica em ser santo.|
          Do latim pietate, ter amor e respeito às coisas religiosas; devoção, religiosidade (Houaiss, 2011).|
          Para este trabalho assumiremos piedade como o viver daquele que trilha o caminho da santidade. Este viver cristão tem como característica a oração, a meditação, a disciplina no estudo da Palavra, a prática da comunhão e das boas obras. Espiritualidade, não, simplesmente, religiosidade.|
          {NEGRITO}2. Visão inadequada{NEGRITO/}|
          Nesta seção almejamos compreender um pouco a visão daqueles que enxergam uma dicotomia entre a erudição e a piedade. A visão mais comum e as razões pelas quais é disseminada entre os cristãos, especialmente, entre os que vivem o ministério eclesiástico.|
          {NEGRITO}2.1. Impossibilidade de convivência por admissão de incompatibilidade.{NEGRITO/} Desde cedo, em muitos segmentos, rompeu-se um entendimento de incompatibilidade entre os representantes da erudição para com os representantes da piedade. Normalmente, através de uma reação de pessoas preocupadas com a espiritualidade que percebia uma supervalorização do formalismo acadêmico, engessando ou impedindo o desenvolvimento da vida espiritual.|
          Como exemplo, podemos citar o hassidismo. Este é um movimento judaico surgido na Polônia no século XVIII, iniciado por Baal Shem Tov. Deriva do termo hassidim, que significa os piedosos. O movimento surgiu como reação às perseguições e ao formalismo acadêmico do judaísmo rabínico. Ensinava que a pureza de coração é mais agradável a Deus do que a aprendizagem. Assim, incentivavam a expressão religiosa por meio da música e da dança (Palmer, 2000, 18).|
          Por sua vez, em menor proporção, intelectuais insurgiram-se contra movimentos espirituais por enxergar uma tendência à ignorância quanto ao conhecimento e práticas religiosas. Normalmente, entendiam que tais movimentos impediam o verdadeiro desenvolvimento (inclusive religioso) por manter-se em moldes interpretativos envelhecidos.|
          Como exemplo, podemos citar o próprio liberalismo teológico. O liberalismo foi uma tentativa de reconstruir o cristianismo ortodoxo para uma era nova, segundo os pensamentos contemporâneos, adaptando-o as correntes filosóficas existentes. Uma tentativa de fazer a mensagem do cristianismo accessível ao homem. Willian Horden expressa da seguinte forma:|
          {CITACAO}Os liberais se tinham a si mesmos como salvadores da essência do cristianismo. No entender dos liberais, eram os fundamentalistas que estavam levando o cristianismo a perder sua influência, pela insistência que faziam em mantê-lo em moldes envelhecidos, fazendo-o impossível de ser aceito por pessoas inteligentes (2004, 99).{CITACAO/}|
          Seu método busca modernizar a teologia cristã, alegando que o mundo tem passado por mudanças radicais desde quando foram elaboradas as primeiras confissões de fé da cristandade. Repensar o cristianismo para que seja inteligível ao mundo contemporâneo.|
          Independente da análise de cada um destes movimentos exemplificados (e outros), essas reações estão por toda a história, revelando uma tendência de incompatibilizar erudição com piedade. Ambos admitem a existência dos elementos necessários em seus opositores – os eruditos admitem que os espirituais possuem conhecimento e os espirituais admitem que os eruditos possuem espiritualidade; porém, em proporção limitada e defeituosa, impossibilitando-os de experimentar o ideal. Para os tais eruditos o conhecimento do piedoso é superficial e arcaico, baseado em suas pressuposições, em extensão suficiente para alicerçar sua crença e, por isso, inoperante para a produção de uma espiritualidade contundente e digna de crédito. Para os tais piedosos a fé do erudito é superficial e demasiadamente contemporânea, baseada em suas pressuposições, em extensão suficiente para sustentar sua espiritualidade e, por isso, incapaz de conduzir a um conhecimento que produza uma fé contundente e digna de crédito.|
          E quanto mais se debruçam na tentativa de interpretar e diagnosticar o outro mais o dilema os distancia, e o problema se agiganta para nós, quando percebemos a admissão deste dilema em nosso campo, ignorando sua incoerência formal e estrutural; quando, por exemplo, se admite que o pastor acadêmico é discriminador do espiritual e adepto a racionalização devido à formalidade acadêmica; ou quando se admite que o pastor não acadêmico é preconceituoso para com o aumento do conhecimento e adepto a espiritualização devido à liberdade teórica na experiência da fé.|
          {NEGRITO}2.2. Razões para essas compreensões.{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}2.2.1. Formação inadequada.{NEGRITO/} Uma formação aquém do mínimo aceitável para a construção do conhecimento e do caráter do líder. Uma construção teórica deficiente engessa a progressão do conhecimento e vicia o exercício interpretativo, escravizando-o a limitadas percepções; assim como uma construção espiritual imprópria aos padrões das Escrituras tende a produzir religiosidade e não espiritualidade.|
          Se, entendermos que o conhecimento dos princípios divinos, revelado pelas Escrituras e clareado pela teologia, deve redundar em vida a ser experimentada e testemunhada, então, torna-se fundamental uma formação mínima aceitável para a produção de bons cristãos, líderes e pastores.|
          Uma formação acadêmica com ênfase na interpretação sociológica da teologia e das Escrituras desvirtua o conhecimento. O olhar humanizado é supervalorizado, rebaixando o olhar divino. Assim, a Bíblia deixa de ser o microscópio e passa a ser o objeto examinado. Este tipo de formação direciona o aluno a uma visão incorreta do que é erudição e o torna preconceituoso para com a espiritualidade bíblica, fazendo-o identificar a piedade como conteúdo mítico.|
          Por sua vez, uma formação acadêmica com ênfase na imposição denominacional tende a desvirtuar os valores, criando animosidade entre a busca do conhecimento e o viver da espiritualidade cristã. Como mencionei na introdução deste trabalho, a teologia não é inimiga da fé. O verdadeiro saber teológico produz piedade e o que afasta da piedade não é o saber, mas o pecado de desprezar a autoridade das Escrituras, subordinando-a ao saber humano.|
          {NEGRITO}2.2.2. Influência de seu meio.{NEGRITO/} “Diga-me com quem andas e lhe direi quem és”. Nas Escrituras encontramos textos que fazem afirmação semelhante à deste ditado: “Quem anda com os sábios será sábio, mas o companheiro dos insensatos se tornará mau” (Provérbios 13.20). Esta influência pode se dar através do centro de formação, como seminários, institutos, escolas, faculdades, universidades (como mostrado no ponto anterior); ou, através do direcionamento de grupos diversos, como denominações, associações, grupos menores de igrejas, organizações paraeclesiásticas; ou, mesmo, através de grupos de apoio, como ordens de pastores, ordens de professores, etc.|
          Talvez, um bom exemplo dessa influência seja perceptível na história do crescimento das igrejas protestantes. Ao contrário do catolicismo romano que norteia seu crescimento pela manutenção das forças expoentes em um mesmo grupo, conduzindo a negociação e a assimilação (um sistema a ser criticado e combatido profundamente), os protestantes contemplam seu crescimento pela divisão das forças expoentes, conduzindo a ramificações. Assim, os grupos de dividem, formando novos grupos, devido à discordância em questões tidas como fundamentais e, portanto, irreversíveis.|
          Em meio aos segmentos torna-se mais fácil propagar tendências reducionistas. Muitos, por sua formação ou companheirismo ministerial ou comunhão eclesiástica assumem identificações e diagnósticos sem mesmo conhecer a fundo o alvo de suas avaliações. Simplesmente o assumem por ser comum em seu meio. Se, alguém anda com pastores que afirmam categoricamente, mesmo sem as devidas razões esclarecidas, que determinado pastor é liberal devido às instituições em que estudou e, portanto, é um erudito incapaz de um viver piedoso aceitável ao Senhor, se sentirá motivado a assumir tal identificação, pela inclinação do convívio e pela desnecessária comprovação de sua posição em seu meio. Afinal, resistir pode implicar em questionamento; separação e, talvez, em acusação de similaridade.|
          {NEGRITO}2.2.3. Referências ruins.{NEGRITO/} Esta é uma das razões com maior presença na história eclesiástica. Os liberais servem como mal exemplo a todos que estudam teologia contemporânea. Para fugir do mau exemplo dos liberais e dos neo-ortodoxos, muitos questionam a necessidade de erudição (por identificá-la erroneamente, ligando-a a esses). Para os preocupados com a manutenção da saúde bíblico-teológica faz-se necessário abdicar da erudição, característica daqueles que se afastam da fé. Manter-se puro, sem contaminação mundana, vinda por meio da erudição, a fim de servir fielmente ao Senhor, é sinônimo de piedade.|
          A referência negativa do clero nos séculos XIV e XV também serve como outro exemplo ruim, motivando à dicotomia. No final do Renascimento, a maioria dos bispos franceses era proveniente da nobreza, uma tendência exemplificada numa série de dioceses. Esses clérigos, que raramente viviam em suas dioceses, consideravam suas responsabilidades espirituais e temporais apenas como uma fonte de renda pela qual não trabalhavam e que da qual se valiam para promover suas ambições políticas em outros lugares (McGrath, 2007, 21-42). O aumento da piedade e da consciência teológica nos meios leigos conduziu, inevitavelmente, a uma insatisfação cada vez maior com o papel atribuído ao clero no processo da salvação e da direção eclesiástica.|
          Ou mesmo referências atuais, como igrejas que em seu púlpito trocam o ensino bíblico por comentários de livros de autores diversos, onde a autoajuda toma o lugar da proclamação do evangelho de Deus; onde o objetivo da música é simplesmente o de produzir um ambiente espiritualizado; ou, então, igrejas em que a pregação e o ensino coerente das Escrituras são negligenciados em função de uma espiritualidade rica nos símbolos que faz recordar da idolatria rejeitada por Deus e pragmática na arte da troca com Deus, em busca de seus interesses terrenos.|
          Pessoas, grupos, igrejas, movimentos, denominações, podem servir de referência ruim para o assunto, cooperando para identificações indevidas e preconceitos quanto às áreas. Assim, a identificação e a interpretação de erudição e piedade não são feitas a partir do ideal, mas, a partir de referências impróprias.|
          {NEGRITO}3. Visão equilibrada – cooperação para o plano espiritual{NEGRITO/}|
          Nesta seção almejamos compreender um pouco a visão que entendemos ser correta acerca da erudição e da piedade. Equilibrada por partir das Escrituras, comprovando-a através da história eclesiástica.|
          {NEGRITO}3.1. Comprovação bíblica.{NEGRITO/} No 2T encontramos referências à piedade como modo cristão de vida, em sintonia com o conhecimento aprofundado de Deus e de sua doutrina. Em 2 Pedro 3.11-12, este viver é descrito como ideal para quem lida com a expectativa da volta de Cristo, sabendo o juízo que há de acontecer. Este viver é possível pela capacitação divina a todos os seus; produzindo conhecimento completo em Cristo (2 Pedro 1.3ss).|
          Já em 1 Timóteo 6.3, Paulo destaca a doutrina que é segundo a piedade; logo, aquilo que é consistente com a piedade, em contraste com os falsos ensinos. Paulo destaca, então, o outro lado da moeda, revelando que o pleno conhecimento da verdade se dá segundo a piedade (Tito 1.1). Tendo Cristo como referencial já que o mistério da piedade é a piedade encarnada e expressada por meio das verdades da fé relativas a Cristo (1 Timóteo 3.16).|
          A piedade é descrita como uma atitude pessoal para com Deus, sendo mais do que mera crença correta; mas, originando-se desta crença, como expressado em 2 Timóteo 3.5, onde a piedade formal é contrastada com a dotada do poder de Deus (semelhante a 2 Pedro 1.3).|
          Por isso, Paulo exorta ao exercício da piedade que assegura qualidade e garantia de vida presente e futura (1 Timóteo 4.7-8; Tito 2.12-13).|
          Assim, a erudição e a piedade devem estar em sintonia para produzir amadurecimento no viver, evitando a comum instabilidade dos que são meninos no conhecer; e, consequentemente, no viver (1 Coríntios 2.12-16; Efésios 4.13-14).|
          {NEGRITO}3.2. Exemplos bíblicos e históricos{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}3.2.1. “Aplica-te à leitura, à exortação, ao ensino. Medita estas coisas e nelas sê diligente, para que o teu progresso a todos seja manifesto. Tem cuidado de ti mesmo e da doutrina” (1 Timóteo 4.13ss).{NEGRITO/} Paulo e sua insistente exortação ao esmero quanto à doutrina vivenciada, redundando em piedade. O próprio apóstolo é um exemplo da harmonia entre erudição e piedade. Como parte de sua formação aprendeu por cerca de seis anos com Gamaliel, neto do mestre supremo Hillel. Com ele aprendeu a dissecar um texto até revelar dezenas de possíveis significados. Aprendeu a debater no estilo pergunta-resposta, conhecido no mundo antigo como diatribe. Aprendeu a fazer exposição. Assim, excedeu a seus contemporâneos; ganhando status privilegiado (Pollock, 1989, 9-14).|
          Após sua conversão fora a Arábia para aprender. Passou ali três anos aprofundando-se no conhecimento da fé que abraçara; preparando-se para o ministério da piedade (Pollock, 1989, 39). A partir de então, o erudito judeu, antes mergulhado na defesa de sua crença nacionalista, agora se dedicava ao conhecimento que produzia santidade. Algo de que não podia fugir; como compartilhara aos efésios: “um viver coerente com a vocação a que fostes chamados” (4.1). Paulo tornou-se referência de erudição e piedade para os seus contemporâneos, e para todos os cristãos. Foi o principal autor do 1T; referência principal na maioria dos tópicos teológicos e, ainda, modelo de mentor para os que almejam o ministério.|
          {NEGRITO}3.2.2. “fides quaerens intellectum” (Fé em busca de compreensão).{NEGRITO/} Agostinho foi um gênio. Permanece como autoridade intelectual devido ao desenvolvimento teológico e filosófico. Foi referência principal para os pensadores da Idade Média no que diz respeito a inúmeros tópicos, como a compreensão acerca da eternidade e sua teoria acerca do conhecimento, como iluminação divina.|
          Sua preocupação quanto à formação ministerial pode ser observada através de seu trabalho como mentor, em que trabalhava certos valores. Dentre estes, destacarei dois: O primeiro, sua exigência à prática do celibato. Entendia que o celibato estava entre os melhores meios para se alcançar a vida perfeita que incluía a santidade e integridade pessoal. A santidade era para ele inseparável do estado clerical (Smither, 2012, 182-184).|
          Um segundo valor a ser destacado era o treinamento intelectual. Agostinho inspirou nos seus o sentimento da necessidade do desenvolvimento intelectual, visando o labor apologético e a condição transformadora e motivadora para um viver piedoso (Smither, 2012, 185-189). Dizia que a certeza dada pela luz divina é maior do que a que é dada pela luz da razão natural.|
          Desafiava aos crentes a desenvolverem-se espiritualmente; e, segundo suas pregações, este crescimento seria possível através de observar os bons e maus exemplos, como fruto da graça divina, operando no homem, pela obediência e aprofundamento no conhecimento das Escrituras; por meio de um estilo de vida ascético, valorizando a coletividade em detrimento da individualidade; por meio das tribulações; por manter a esperança na vida por vir, conduzindo à renúncia das coisas deste mundo. Para Agostinho, referência presente em toda a história eclesiástica, incluindo aos dias atuais, a erudição e a piedade são pilares para uma real e influente vida cristã.|
          {NEGRITO}3.2.3. “A consciência é ou a maior amiga ou a pior inimiga neste mundo”.{NEGRITO/} Os puritanos acreditavam que toda a vida é de Deus. O que os levou a combinar a piedade pessoal com uma visão cristã abrangente do mundo. Sua base residia na premissa de que a Bíblia é a referência absoluta da verdade (Ryken, 1992, 222-225). Assim, relacionavam sua fé ao todo da vida – família, educação, trabalho, política, economia e sociedade. Por isso dedicavam-se arduamente a leitura das Escrituras, oração e meditação; mantendo-se ativos em sua vida profissional, entendendo-a como vocação divina.|
          Eles buscavam trilhar um equilíbrio entre mente e coração. De um lado encontramos os puritanos a dizer que “elevar as afeições sem informar à cabeça é um trabalho infrutífero, e serve para fazer zelo sem conhecimento”. De outro lado, Richard Baxter conduzia suas sessões de catecismo primeiro examinando a compreensão de seus alunos sobre a doutrina e, então, urgindo-lhes com veemência à afeição e à prática responsáveis (Ryken, 1992, 224).|
          Na busca de certeza quanto à verdade divina em seu aspecto prático, não estavam interessados em um vago estado moral; queriam apreender a aplicação da verdade divina com a mesma precisão de sua revelação por acreditar que Deus, precisamente, desvendou as Escrituras e espera dos seus uma correspondente precisão nas crenças e na conduta. Para os puritanos a piedade era, essencialmente, uma questão de consciência, visto que consistia em uma reação favorável à verdade evangélica conhecida. Essa reação deveria ser sensível, disciplinada, centrada na obtenção e preservação de uma boa consciência (Ryken 120-124).|
          Este entendimento sobre a consciência refletia em seu estudo e pregação. John Owen afirmava que “se a Palavra não reside poderosamente em nós, então também não será transmitida poderosamente por nós” (Packer, 1996, 126). E isto pode ser observado em seus axiomas acerca da pregação: (1) A crença na primazia do intelecto, entendendo que toda a graça entra por meio do entendimento. (2) A crença na suprema importância da pregação, assumindo a entrega do sermão como o clímax litúrgico da adoração pública. (3) A crença no poder que as Escrituras possuem para dar vida. (4) A crença na soberania do Espírito Santo, aceitando a eficácia da pregação como tarefa divina.|
          Assim, os puritanos assumiram o equilíbrio entre a importância da erudição e a necessidade da piedade, entendendo a interação cíclica existente.|
          {NEGRITO}4. Implicações - Existem para ser harmonizadas{NEGRITO/}|
          {NEGRITO}4.1. É possível existir piedade sem erudição, porém, limitadamente.{NEGRITO/} Piedade sem erudição pode se tornar uma piedade limitada em compreensão, motivação e prática; correndo o sério risco de desvio no foco e nas intenções.|
          A erudição teológica ajuda na orientação e no despertar à motivação para a leitura bíblica e de livros diversos como ferramentas para o aprendizado e prática espiritual. São esses homens e mulheres estudiosos os responsáveis por facilitar a vida de muitas pessoas que não tem condições de estudar profunda e significativamente a Bíblia.|
          Imagine em nosso tempo o preparo para a pregação e ensino das Escrituras e demais atividades, como o discipulado e o aconselhamento sem as obras facilitadoras editadas.|
          {NEGRITO}4.2. É impossível existir verdadeira erudição sem piedade.{NEGRITO/} Erudição sem piedade torna-se expressão do pecado. Existe uma diferença entre respeitabilidade acadêmica ou erudita e integridade intelectual. Para um cristão, esta depende da aprovação de Deus e está arraigada na fidelidade à sua Palavra revelada. Isso nem sempre significa jogar conforme as regras das associações acadêmicas.|
          {NEGRITO}4.3. A erudição deve redundar em piedade.{NEGRITO/} Conforme vimos nos escritos de Paulo no 1T, o erudito teólogo deve ser o guardião da doutrina. O que significa ter profundidade nas Escrituras; assim, como, uma prontidão apologética para defender e incutir seus princípios em todo e qualquer momento. E, como resultado natural deste labor, deve encarnar a doutrina em sua vida; deve manifestar coerência entre sua conduta e o ensino bíblico. A doutrina é a verbalização do que se crê. Viver a doutrina é viver o que se crê.|
          {NEGRITO}4.4. A erudição deve prover para a piedade.{NEGRITO/} Toda erudição teológica deve ter como alvo principal edificar os santos, combater os oponentes do evangelho e encorajar a igreja. O feito mais elevado que um erudito teólogo pode alcançar não é ser membro de alguma associação elitista, mas sim obter o conhecimento de que tem atuado para fortalecer a igreja e expandir o reino de Deus, por meio da igreja local.|
          {NEGRITO}4.5. A piedade deve alimentar a erudição.{NEGRITO/} Há muitos que só preparam a cabeça, mas não o coração. São cultos, mas vazios. São intelectuais, mas secos espiritualmente. Para produzir uma constante reforma espiritual há urgência de avivamento que implica em quebrantamento; isto é, um assumir falência quanto ao propósito do viver e do ministrar, incluindo-se o estudar, visando a humilde dependência do Senhor. Como escreveu o apóstolo Paulo aos filipenses, é possível e necessário o desenvolvimento espiritual, porque Deus é quem efetua em nós tanto o querer como o realizar (2.12-13).|
          {NEGRITO}Bibliografia{NEGRITO/}|
          ARCHER JR, Gleason L, HARRIS, R. Laird, WALTKE, Bruce K. Dicionário Internacional de Teologia do Antigo Testamento. São Paulo: Vida Nova, 1998.|
          BROWN, Colin, COENEN, Lothar (org.) O Novo Dicionário Internacional de Teologia do Novo Testamento. 2ª ed. São Paulo: Vida Nova, 2000.|
          CAMPENHAUSEN, Hans von. Os Pais da Igreja. 2ª ed. Rio de Janeiro: CPAD, 2005.|
          CATÃO, Francisco. Espiritualidade cristã. Valencia: Siquem Ediciones, 2009.|
          CAVALCANTE, Ronaldo. Espiritualidade cristã na história. São Paulo: Paulinas, 2007.|
          EICHER, Peter. Dicionário de conceitos fundamentais da teologia. São Paulo: Paulus, 1993.|
          GONZÁLEZ, Justo L. (Ed.). Dicionário ilustrado dos intérpretes da fé. Santo André: Editora Academia Cristã, 2005.|
          HORDERN, William E. Teologia contemporânea. São Paulo: Hagnos, 2004.|
          LOPES, Hernandes Dias. Piedade e paixão. São Paulo: Candeia, 2002.|
          LOVELACE, Richard F. Teologia da Vida Cristã: as dinâmicas da renovação espiritual. São Paulo: Shedd Publicações, 2004.|
          McGRATH, Alister. Origens intelectuais da Reforma. São Paulo: Cultura Cristã, 2007.|
          PACKER, J. I. Entre os gigantes de Deus. S. J. dos Campo: Fiel, 1996.|
          PALMER, Michael D. Panorama do Pensamento Cristão. Rio de Janeiro: CPAD, 2001.|
          POLLOCK, John. O apóstolo. São Paulo: Vida, 1989.|
          RYKEN, Leland. Santos no mundo. S. J. dos Campos: Fiel, 1992.|
          SMITHER, Edward L. Agostinho como mentor. São Paulo: 2012.|
          UNGER, Merril F., VINE, W. E., WHITE Jr, William. Dicionário Vine, o significado exegético e expositivo das palavras do Antigo e do Novo Testamento. Rio de Janeiro: CPAD, 1985.|
          WALKER, Williston. História da Igreja Cristã. São Paulo: Aste, 1967. 411p.
        </Conteudo>
        <Autor>Wagner Amaral</Autor>
        <Data>21/04/2021</Data>
        <Imagem>livros-1.png</Imagem>
        <Categoria>Vida Cristã</Categoria>
      </Postagem>
      <Postagem>
        <PostagemID>4</PostagemID>
        <Titulo>Questões Sociais em Tiago</Titulo>
        <Subtitulo></Subtitulo>
        <Conteudo>
          {NEGRITO}Resumo{NEGRITO}|
          O presente trabalho objetiva evidenciar a importância da consideração das questões sociais para a igreja. A epístola de Tiago servirá de base para o estudo devido a sua praticidade e ao seu tratamento sobre as questões sociais na época da igreja primitiva. Além disso, será utilizada literatura auxiliar para a compreensão do contexto e conteúdo da epístola e das questões sociais. Algumas considerações importantes para a igreja de hoje são levantadas através desse estudo, como o desapego material, a ausência de ganância, individualismo e consumismo que distancia do amor ao próximo. Além disso, a ênfase na forma de adquirir os bens materiais também é alvo da atenção, pois meios que exploram o pobre são condenados pelo Senhor e não devem fazer parte do contexto cristão. Por fim, o auxílio ao necessitado surge como imitação do próprio Deus e como evidência de uma fé verdadeira que transforma o homem e o impulsiona a amar os outros.|
          Palavras-chave: questões sociais, epístola de Tiago, igreja.|
          {NEGRITO}Introdução{NEGRITO}|
          Uma tensão é evidenciada na igreja de hoje em relação ao seu papel na sociedade. Enquanto alguns destacam a necessidade da igreja agir visando o benefício da sociedade e cuidando dos necessitados, outros enfatizam a urgência da sua missão. Ambas as coisas devem fazer parte da realidade da igreja de Cristo, mas o que muitas vezes é notado é certo desequilíbrio. Evidência dessa tensão são as nove diferentes perspectivas teológicas concernentes à relação entre a ação social e o evangelismo, expostas por Filho (1999, p. 27-33): a ação social é um alheamento do evangelismo; a ação social é uma traição ao evangelismo; a ação social é evangelismo; a ação social é um meio para o evangelismo; a ação social é uma manifestação do evangelismo; a ação social é um resultado ou consequência do evangelismo; a ação social é parceira do evangelismo; a ação social e o evangelismo são igualmente importantes, porém aspectos diferentes da missão total da igreja; e a ação social é parte da proclamação do evangelho.|
          Considerando a questão social a partir da epístola de Tiago, o presente trabalho tem o intuito de demonstrar que a preocupação e a ação social deve fazer parte da realidade da igreja de hoje, pois, “quem não se preocupa com o pobre mostra que, na melhor das hipóteses, não entendeu a graça recebida; na pior delas, não descobriu ainda a misericordiosa graça salvadora de Deus. A graça deve nos fazer justos” (KELLER, 2013, p. 105).|
          O livro de Tiago é bem propício para as considerações a serem realizadas, pois é um livro extremamente prático em seu conteúdo, demonstrando como a fé cristã deve ser desenvolvida na prática. “As admoestações desta carta tornam seu estudo oportuno hoje, pois elas falam acerca dos problemas da vida cotidiana. Este livro é especialmente relevante, para o leitor moderno, pela ênfase, que dá aos aspectos e problemas sociais e às tarefas da religião dentro do contexto social” (HALE, 2001, p. 360).|
          Portanto, o presente trabalho avaliará o contexto e o conteúdo referente ao tema da ação social na epístola de Tiago, extraindo seus ensinamentos que certamente são relevantes para a atuação da igreja na sociedade atual.|
          {NEGRITO}1. O contexto da epístola de Tiago{NEGRITO}|
          A epístola de Tiago está classificada no grupo de sete epístolas do Novo Testamento denominadas epístolas gerais. Essa classificação é atribuída “porque, excetuando II e III João, elas não contam com indicações de terem sido endereçadas a alguma única localidade” (GUNDRY, 1998, p. 383).|
          No caso da epístola de Tiago, os destinatários são identificados logo no primeiro versículo como “às doze tribos que se encontram na Dispersão” (BÍBLIA, 1994, p. 1554). A expressão “doze tribos” indica que os destinatários eram judeus, e o conteúdo da epístola revela que eram cristãos. Além disso, a expressão “Dispersão” demonstra que esses judeus cristãos estavam fora da região da Palestina. Carson (1997, p. 461) sugere que os destinatários foram os judeus que moravam em Jerusalém, mas que foram dispersos devido à perseguição no início da igreja, relatada no livro de Atos dos Apóstolos. Apesar de ser uma hipótese válida, não é possível afirmar categoricamente se somente esses são os destinatários, ou se o autor tinha em mente alcançar com o seu escrito todos os judeus cristãos que não viviam na Palestina.|
          Quanto à autoria, existem diversas posições, desde aquelas que não aceitam a epístola como sendo da era apostólica, até aquelas que a aceitam e discutem quanto à identificação do autor que se apresenta como “Tiago, servo de Deus e do Senhor Jesus Cristo” (BÍBLIA, 1994, p. 1554). O autor do presente trabalho parte da posição que Tiago, o meio-irmão de Jesus é o autor da epístola. Pinto (2008, p. 507-511) alista uma série de evidências que sustentam essa posição, são elas: a descrição não-apostólica feita pelo autor; o suficiente cacife eclesiástico devido a sua posição de liderança na igreja em Jerusalém; seu papel de liderança no concílio de Jerusalém relatado no capítulo 15 do livro de Atos dos Apóstolos; sua preocupação em manter abertas as linhas de comunicação para a proclamação do evangelho entre os judeus; e o louvor sobre sua pessoa como homem justo, tanto na tradição judaica como na cristã. Os evangelhos e o livro de Atos dos Apóstolos revelam que Tiago não foi um seguidor de Jesus durante seu ministério terrestre, crendo que ele era o Messias apenas depois de sua ressurreição e aparição. Após esses eventos, Tiago é descrito como um dos crentes que aguardavam a vinda do Espírito Santo, sendo posteriormente elevado à posição de liderança na igreja em Jerusalém.|
          Partindo da posição de que Tiago, o meio-irmão de Jesus é o autor, o local mais provável de origem da epístola se torna Jerusalém, pois, Tiago viveu em Jerusalém e como dito acima, se tornou um dos principais líderes da igreja na cidade. Além disso, Turner (1987, p. 292) alista várias referências a fenômenos naturais que indicam a Palestina como local de origem da epístola, são eles: o mar, figos e azeitonas, fontes de água doce ou amarga, vento abrasador, e as primeiras e as últimas chuvas.|
          Outra consideração importante quanto ao contexto da epístola de Tiago é em relação à data da escrita. A posição pessoal do autor do presente trabalho é que a epístola de Tiago é o escrito mais antigo do Novo Testamento, sendo redigido entre 45 e 49 d.C. Hale (2001, p. 367-368) argumenta convincentemente a favor dessa posição da seguinte maneira:|
          {CITACAO}Tiago não parece estar consciente do problema judaico-cristão; deve ter sido escrita antes da conferência de Jerusalém em Atos 15 e Gálatas 2.1-10. A simplicidade da organização eclesiástica (somente “anciãos” são mencionados em 5:14), o ajuntamento na sinagoga (2:2) e os “muitos mestres” (3:1) refletem um período primitivo no cristianismo... a epístola é abundante de ensinos de Jesus. Contudo, as referências não parecem ser de fontes escritas, mas do período no qual a tradição estava-se tornando fixa. As perseguições parecem ser mais de natureza econômica, a eterna divergência entre o rico e o pobre (5:1-6), em vez de teológica. A intensa expectação pela volta do Senhor (5:7-9) também aponta para uma data primitiva. Em suma, a carta definidamente reflete uma época do cristianismo primitivo... O judeu cristão ainda pode adorar lado a lado com o judeu não-cristão. São feitas referências a esmolas, unção com óleo, histórias midrássicas – de midrash, no hebraico – do Velho Testamento, e o uso de termos hebraicos e semíticos, como “Senhor dos Exércitos” (Sabaoth). O templo parece ainda estar de pé, porque não há nenhum asceticismo, nenhum gnosticismo e nenhuma escatologia desenvolvida. Nenhum dos problemas tão prevalecentes no cristianismo posterior estão presentes. Portanto, a carta é, provavelmente, o livro escrito mais antigo de nosso Novo Testamento.{CITACAO/}|
          Concluindo a abordagem a respeito do contexto da epístola de Tiago, é importante considerar a questão do propósito desse escrito. Entender o motivo pelo qual Tiago escreveu sua epístola ajuda o leitor a compreender mais claramente o conteúdo da mesma. Diante disso, é interessante notar que “o propósito de Tiago é, de modo geral, prático... Tiago está escrevendo para encorajar companheiros judeus cristãos, que, em sua maior parte, vinham do nível mais baixo da sociedade e estavam sendo oprimidos por compatriotas judeus ricos” (LADD, 2003, p. 783). Além desse propósito de encorajar os judeus cristãos pobres que estavam sendo oprimidos, outros três pontos são destacados por Pinto (2008, p. 513): advertir os ricos no relacionamento com os irmãos pobres; exortar seus leitores a corrigirem certos problemas de conduta e relacionamento existentes; e ensinar seus leitores a serem praticantes da palavra, evidenciando um problema na vida cristã daqueles leitores.|
          Portanto, com esse pano de fundo da epístola de Tiago em mente, uma análise dos textos que abordam os problemas sociais e a conduta esperada dos cristãos diante desses problemas será realizada, objetivando extrair princípios que sejam úteis para a igreja de hoje no contexto social em que se localiza.|
          {NEGRITO}2. O conteúdo da epístola de Tiago{NEGRITO}|
          {NEGRITO}2.1 Tiago 1.9-11{NEGRITO}|
          O irmão, porém, de condição humilde glorie-se na sua dignidade, e o rico, na sua insignificância, porque ele passará como a flor da erva. Porque o sol se levanta com seu ardente calor, e a erva seca, e a sua flor cai, e desaparece a formosura do seu aspecto; assim também se murchará o rico em seus caminhos (BÍBLIA, 1994, p. 1554)|
          O primeiro texto na carta que apresenta a questão social se encontra logo no primeiro capítulo. Logo após a saudação, Tiago escreve sobre a atitude esperada diante da provação (1.2-4) e sobre a necessidade de pedir sabedoria ao Senhor com fé (1.5-8). Então, Tiago entra no texto acima citado. Moo (1990, p.66) afirma o seguinte sobre a ligação desses versos com os anteriores:|
          {CITACAO}A ligação entre os vv.9-11 e o anterior não é bem clara. Alguns acham que Tiago não tinha em mente qualquer sequência lógica de pensamentos e que os vv. 9-11 começam um assunto essencialmente separado. Outros vislumbram uma ligação com o tema das provações apresentado no v.2 e retomado no v.12: a pobreza pode ser a mais difícil e proeminente provação que os leitores da carta estavam enfrentando. Outros ainda afirmam que a discussão de Tiago sobre a pessoa de “ânimo dobre” o leva a falar sobre aquela área da vida que mais cria problemas e que é a causa de lealdades divididas em nossa atitude diante de Deus: o conflito entre Deus e Mamom. Embora se possa admitir que uma dessas ideias pode ter influenciado Tiago em sua sequência de assuntos, precisamos observar que Tiago não deixa nada explícito. Assim, talvez seja melhor não fazer uma ligação muito íntima desta seção com qualquer destes tópicos.{CITACAO/}|
          Independentemente da ligação com os versos anteriores, Tiago apresenta no texto dois tipos de pessoa: o irmão de condição humilde e o rico. O irmão de condição humilde é “um cristão de baixa condição socioeconômica – relativamente pobre e sem poder” (MOO, 1990, p. 66). Como foi observado no contexto da epístola, muitos cristãos judeus viviam nessa condição social. Em contraste, o rico é aquele que vive em uma boa condição socioeconômica. Segundo Champlin (2002, p. 20), “a expressão o rico, mui provavelmente alude ao irmão que é rico, porquanto parece que o autor sagrado descreve uma situação própria da igreja, em que os ricos dominavam e degradavam os pobres”.|
          Dessa forma, a exortação de Tiago é dupla: o irmão humilde deve se gloriar na dignidade que possui em Cristo e na vida que há de vir, enquanto que o rico deve se relembrar da insignificância e transitoriedade de suas riquezas, que secam e caem como a erva e a flor. O ensino de Tiago nessa passagem não se refere tanto à quantidade de dinheiro, mas o que ele pode produzir no coração das pessoas, por isso, ele mostra que os pobres não têm motivo para se entristecerem por sua pobreza, mas têm motivo para se alegrarem diante da dignidade da vida que receberam; da mesma forma, mostra que os ricos não têm motivos para se alegrarem por suas riquezas passageiras, mas têm motivos para se entristecerem diante da insignificância delas que ocupam o centro de seus corações e os leva a explorar e desprezar os pobres.|
          {NEGRITO}2.2 Tiago 1.26-27{NEGRITO}|
          Se alguém supõe ser religioso, deixando de refrear a língua, antes, enganando o próprio coração, a sua religião é vã. A religião pura e sem mácula, para com o nosso Deus e Pai, é esta: visitar os órfãos e as viúvas nas suas tribulações e a si mesmo guardar-se incontaminado do mundo (BÍBLIA, 1994, p. 1555)|
          Tiago volta a citar a questão social no texto descrito acima. Esse texto também está localizado no primeiro capítulo da epístola, dentro de uma seção onde o autor está abordando sobre a necessidade da prática da palavra de Deus, exortando seus leitores a não serem meros ouvintes. Ele “aponta o sério risco de se viver uma religião descompromissada, mística, etérea, teórica, descontextualizada, sem praticidade e sem pertinência histórica. Tiago diz que não basta o ritual bonito, a liturgia pomposa, a exterioridade irretocável. É preciso celebrar a liturgia da vida” (LOPES, 2006, p. 39-40). Por isso, Tiago mostra que aquele que se diz religioso, mas não vive a religião na prática, engana a si mesmo; ele usa o exemplo do refrear a língua para demonstrar que a religião sem prática é inútil.|
          Em seguida, Tiago exemplifica também duas marcas da verdadeira religião: a compaixão com os necessitados e a pureza diante do mundo corrupto. A primeira marca citada é a que envolve a questão social, pois é descrita como visitar os órfãos e as viúvas nas suas tribulações. Essa passagem é uma demonstração clara do conhecimento que Tiago possui do Antigo Testamento, pois o cuidado com os órfãos e viúvas é uma evidente preocupação veterotestamentária, onde Deus é apresentado como “pai dos órfãos e juiz das viúvas” (BÍBLIA, 1994, p. 738) no Salmo 68.5; e a adoração agradável ao Senhor inclui “defender o direito do órfão e pleitear a causa da viúva” (BÍBLIA, 1994, p. 853) no livro do profeta Isaías 1.17.|
          Dessa forma, Tiago demonstra que a fé cristã precisa ser demonstrada na prática através do cuidado com os oprimidos e necessitados, caso dos órfãos e viúvas, que se tornavam totalmente vulneráveis e dependentes em uma sociedade onde a figura paternal era a responsável pelo sustento familiar. Ao comentar sobre esse versículo, Moo (1990, p. 86) afirma que “o órfão e a viúva tornam-se tipos daqueles que se encontram desamparados neste mundo. Os cristãos que professam uma religião pura irão imitar seu Pai, intervindo para ajudar os desamparados”. Era isso que Tiago esperava de seus leitores, que cuidassem dos oprimidos e necessitados como demonstração da fé que havia transformado suas vidas.|
          {NEGRITO}2.3 Tiago 2.1-7{NEGRITO}|
          Meus irmãos, não tenhais a fé em nosso Senhor Jesus Cristo, Senhor da glória, em acepção de pessoas. Se, portanto, entrar na vossa sinagoga algum homem com anéis de ouro nos dedos, em trajos de luxo, e entrar também algum pobre andrajoso, e tratardes com deferência o que tem os trajos de luxo e lhe disserdes: Tu, assenta-te aqui em lugar de honra; e disserdes ao pobre: Tu, fica ali em pé ou assenta-te aqui abaixo do estrado dos meus pés, não fizestes distinção entre vós mesmos e não vos tornastes juízes tomados de perversos pensamentos? Ouvi, meus amados irmãos. Não escolheu Deus os que para o mundo são pobres, para serem ricos em fé e herdeiros do reino que ele prometeu aos que o amam? Entretanto, vós outros menosprezastes o pobre. Não são os ricos que vos oprimem e não são eles que vos arrastam para tribunais? Não são eles os que blasfemam o bom nome que sobre vós foi invocado? (BÍBLIA, 1994, p. 1555-1556)|
          Logo após escrever sobre a verdadeira religião, Tiago passa a ensinar sobre a forma como os cristãos devem tratar e se relacionar com as demais pessoas, independentemente de sua condição social. Tiago exorta os cristãos a não fazerem acepção de pessoas quando receberem visitantes em suas reuniões, devendo tratar tanto o rico como o pobre da mesma maneira.|
          O Antigo Testamento ensinava sobre isso a partir do referencial do próprio Deus, “que não faz acepção de pessoas” (BÍBLIA, 1994, p. 253), segundo Deutoronômio 10.17. Tiago ensina que a fé no Senhor Jesus Cristo é marcada pelo tratamento imparcial, pois “um favoritismo baseado em aspectos externos é incompatível com a fé naquele que veio derrubar as barreiras de nacionalidade, raça, classe, gênero e religião (MOO, 1990, p. 88). Além disso, Tiago mostra que o julgamento exterior é perverso e incoerente, pois, fazendo isso, os cristãos condenavam a si mesmos, que também eram em sua maioria pobres.|
          Dois motivos são apresentados para a imparcialidade no tratamento. O primeiro é a escolha soberana de Deus que não depende das condições financeiras, pois Deus escolheu os que são pobres para serem ricos em fé. Isso não significa que todo pobre é salvo simplesmente por ser pobre, nem que todo rico está condenado por ser rico, mas que muitos pobres são alvos da graça do Senhor. “Assim sendo, se alguém corteja o favor dos ricos, mas despreza aos pobres, estará agindo de modo contrário a Deus; e aquele que age assim mostra que sua avaliação é carnal, e não espiritual” (CHAMPLIN, 2002, p. 36).|
          O segundo motivo é a própria opressão dos ricos sobre os cristãos. Isso significa que além de fazer acepção de pessoas, os cristãos estavam honrando justamente aqueles que os exploravam. “Longe de estarem devolvendo bondade por bondade, os cristãos estão cobrindo de honra justamente aqueles que se envolvem ativamente em oprimir e perseguir a pequena comunidade de crentes” (MOO, 1990, p. 91). Essa opressão incluía a exploração econômica, evidenciada no levar os cristãos pobres aos tribunais para ganhar dinheiro deles. Por isso, Tiago demonstra aos seus leitores que a acepção de pessoas era pecaminosa e incoerente, devendo, portanto, ser abandonada.|
          {NEGRITO}2.4 Tiago 2.14-17{NEGRITO}|
          Meus irmãos, qual é o proveito, se alguém disser que tem fé, mas não tiver obras? Pode, acaso, semelhante fé salvá-lo? Se um irmão ou uma irmã estiverem carecidos de roupa e necessitados do alimento cotidiano, e qualquer dentre vós lhes disser: Ide em paz, aquecei-vos e fartai-vos, sem, contudo, lhes dar o necessário para o corpo, qual é o proveito disso? Assim, também a fé, se não tiver obras, por si só está morta. (BÍBLIA, 1994, p. 1557)|
          O texto descrito acima está inserido dentro de uma seção da epístola onde Tiago volta a tratar sobre a necessidade de uma fé prática. O argumento dele é que a verdadeira fé é evidenciada através das obras. Uma fé sem obras que a evidenciam é estéril, falsa e morta. Como afirma Morris (2003, p. 379), “fé que não transforma o cristão ao ponto de ele dedicar sua vida a fazer coisas boas não é fé no entender de Tiago. É uma fé morta... Tiago, portanto, não está negando que a fé seja importante, mas insistindo em que fé é mais do que intelectualismo estéril”. Portanto, Tiago não está ensinando uma salvação pelas obras, mas, mostrando que a verdadeira salvação produz obras.|
          Diante desse ensino, Tiago ilustra essa necessidade de obras que evidenciam a fé verdadeira ao propor uma situação onde irmãos em Cristo necessitam de alimento e vestimenta. Mais uma vez a questão social é exposta, e a resposta do cristão a essa questão é o teste que evidencia se sua fé é verdadeira. Tiago mostra que não basta desejar que a pessoa consiga o que precisa, é necessário agir para suprir as carências do irmão.|
          Portanto, mais uma vez a necessidade do cuidado para com os necessitados é colocada como uma marca da religião e da fé verdadeira. De forma bem prática, Tiago mostra que o verdadeiro cristão deve se preocupar com as pessoas ao seu redor e estar disposto a se doar por elas, deixando de lado um espírito de avareza e ganância para suprir ao que tem necessidade.|
          {NEGRITO}2.5 Tiago 5.1-6{NEGRITO}|
          Atendei, agora, ricos, chorai lamentando, por causa das vossas desventuras, que vos sobrevirão. As vossas riquezas estão corruptas, e as vossas roupagens, comidas de traça; o vosso ouro e a vossa prata foram gastos de ferrugens, e a sua ferrugem há de ser por testemunho contra vós mesmos e há de devorar, como fogo, as vossas carnes. Tesouros acumulastes nos últimos dias. Eis que o salário dos trabalhadores que ceifaram os vossos campos e que por vós foi retido com fraude está clamando; e os clamores dos ceifeiros penetraram até aos ouvidos do Senhor dos Exércitos. Tendes vivido regaladamente sobre a terra; tendes vivido nos prazeres; tendes engordado o vosso coração, em dia de matança; tendes condenado e matado o justo, sem que ele vos faça resistência. (BÍBLIA, 1994, p. 1559)|
          O último texto que aborda a questão social na epístola de Tiago é uma acusação e condenação aos ricos. Essa passagem se encontra no último capítulo da epístola e revela o juízo de Deus sobre aqueles que adquirem e utilizam os bens materiais de maneira indevida e injusta. Se em Tiago 1.9-11, os ricos eram os cristãos, nesse texto os ricos são os incrédulos que exploram os pobres. “O que deixa isso claro são as muitas tradições bíblicas e extra bíblicas, utilizadas por Tiago, concernentes à riqueza iníqua e também o fato de Tiago resistir a qualquer perspectiva de libertação para aqueles condenados por ele neste parágrafo” (MOO, 1990, p. 158).|
          O texto inicia com uma exortação aos ricos para se lamentarem diante do destino trágico que os aguarda. Em vez de se alegrarem com suas riquezas, são chamados a chorar pela condenação a que estão destinados. O primeiro argumento utilizado para esse lamento é a corruptibilidade das riquezas. Tiago ensina que “Nada daquilo que é material permanecerá para sempre neste mundo. As sementes da morte estão presentes em tudo aquilo que está neste mundo. É uma grande tolice pensar que a riqueza possa trazer estabilidade permanente” (LOPES, 2006, p. 105-106).|
          Em seguida Tiago demonstra como os bens daqueles ricos foram obtidos: através da exploração dos trabalhadores que tiveram seus salários retidos, para a obtenção de uma vida em prazeres daqueles que os exploram. Porém, Tiago demonstra que isso não passou despercebido diante do Senhor dos Exércitos, que ouviu a queixa dos trabalhadores, e que por isso, irá condenar os ricos que obtiveram suas riquezas dessa forma.|
          Portanto, novamente Tiago demonstra que a avaliação de Deus para com os homens leva em consideração a forma como eles obtêm e utilizam seus recursos materiais. A exploração do pobre é algo grave diante do Senhor, enquanto que o cuidado para com os pobres é uma evidência da verdadeira fé na vida do cristão.|
          {NEGRITO}Conclusão{NEGRITO}|
          Diante do que a epístola de Tiago ensina para os cristãos do primeiro século, é possível chegar a algumas considerações sobre a realidade da igreja de hoje. Assim como os leitores da epístola de Tiago, os cristãos de hoje precisam ser exortados sobre a necessidade de uma fé prática, evidenciada no amor ao próximo e no cuidado com os necessitados. Gianastacio (2006, p.19) escreve a esse respeito, afirmando que:|
          {CITACAO}Provavelmente, a prática do amor, e não apenas o discurso, seja um dos maiores desafios para a igreja atual. É algo tão simples, mas tão difícil de ser percebido e praticado, porque a igreja também está inserida num contexto em que prevalecem o individualismo, o consumismo, o egoísmo, etc., fatores que colaboram para desconsiderar o próximo.{CITACAO/}|
          Como Tiago demonstra em sua epístola, se envolver com as necessidades do próximo é imitar o caráter e a ação do Senhor que protege a causa dos necessitados. Além disso, é prova de uma fé genuína e demonstração de uma vida transformada pelo evangelho, vida esta que não fica meramente no discurso religioso, mas que demonstra a religiosidade verdadeira através da compaixão e da utilização dos recursos que o próprio Senhor provê para o benefício alheio, deixando de lado o egoísmo, ganância e avareza tão predominantes na sociedade atual.|
          Por essa razão, a igreja atual deve se envolver com as questões sociais, sem perder de vista a sua missão evangelizadora. Os cristãos devem tratar a todas as pessoas com imparcialidade e com a mesma dignidade que possuem, estando com os olhos atentos para cuidar daqueles que necessitam, demonstrando assim o caráter do Senhor e servindo de testemunho a um mundo egoísta e materialista.|
          Portanto, o presente trabalho é concluído com a demonstração dos princípios que a epístola de Tiago fornece para a igreja atual, princípios esses que se observados, certamente farão com que a igreja se torne mais relevante, prática e próxima da realidade que o Senhor espera dela.|
          {NEGRITO}Referências Bibliográficas{NEGRITO}|
          BÍBLIA. Português. A Bíblia Anotada. João Ferreira de Almeida. Revista e Atualizada no Brasil. São Paulo: Mundo Cristão, 1994.|
          CARSON, D. A, MOO, D. J, MORRIS, L. Introdução ao Novo Testamento. São Paulo: Vida Nova, 1997.|
          CHAMPLIN, Russell Norman. O Novo Testamento interpretado: versículo por versículo. Guaratinguetá, SP: A Voz Bíblica, 2002.|
          FILHO, Antônio José do Nascimento. O papel da ação social na evangelização e missão na América Latina: uma visão contemporânea. Campinas, SP: LPC, 1999.|
          GIANASTACIO, Vanderlei. Responsabilidade social, serviço e cidadania à luz da igreja primitiva. São Paulo: Vida Nova, 2006.|
          GUNDRY, Robert H. Panorama do Novo Testamento. São Paulo: Vida Nova, 1998.|
          HALE, Broadus David. Introdução ao estudo do Novo Testamento. São Paulo: Hagnos, 2001.|
          KELLER, Timothy. Justiça generosa: a graça de Deus e a justiça social. São Paulo: Vida Nova, 2013|
          LADD, George Eldon. Teologia do Novo Testamento. São Paulo: Hagnos, 2003.|
          LOPES, Hernandes Dias. Tiago: transformando provas em triunfo. São Paulo: Hagnos, 2006.|
          MOO, Douglas J. Tiago: introdução e comentário. São Paulo: Vida Nova, 1990.|
          MORRIS, Leon. Teologia do Novo Testamento. São Paulo: Vida Nova, 2003.|
          PINTO, Carlos Osvaldo Cardoso. Foco e desenvolvimento no Novo Testamento. São Paulo: Hagnos, 2008.|
          TURNER, Donaldo D. Introdução ao Novo Testamento. São Paulo: EBR, 1987.
        </Conteudo>
        <Autor>Thiago Moreira</Autor>
        <Data>21/04/2021</Data>
        <Imagem>livros-1.png</Imagem>
        <Categoria>Epístolas</Categoria>
      </Postagem>
    </Postagens>
    <Categorias>
      <Categoria>
        <CategoriaID>1</CategoriaID>
        <Nome>Teologia Sistemática</Nome>
        <Quantidade>1</Quantidade>
      </Categoria>
      <Categoria>
        <CategoriaID>2</CategoriaID>
        <Nome>Aconselhamento Bíblico</Nome>
        <Quantidade>1</Quantidade>
      </Categoria>
    </Categorias>
  </Blog>
</Logos>
