<?xml version="1.0"?>
<Logos>
  <Blog>
    <Postagens>
      <Postagem>
        <PostagemID>1</PostagemID>
        <Titulo>O Efeito do Helenismo sobre a Igreja em Colossos</Titulo>
        <Subtitulo></Subtitulo>
        <Conteudo>
          A influência da cultura grega sobre o Novo Testamento é inegável. Apesar da Grécia não ser mais a potência política na época de Jesus e de seus discípulos, suas características estavam evidentes na arte, na forma de pensamento, na linguagem, no governo e na literatura do império romano.|
          Por essa razão, os judeus da época de Cristo também estavam sob a forte influência do pensamento grego, e não somente os judeus, mas também as pessoas que se convertiam ao cristianismo, levando muitas vezes os conceitos gregos para dentro da religião cristã. Um dos maiores exemplos disso é o apóstolo Paulo, um homem que recebeu diversas influências que moldaram o seu pensamento. É possível identificar essa variedade de influências desde a sua origem. Como afirma Ladd (2003, p.508) “Paulo era um homem de três mundos: judaico, helenístico e cristão. Embora nascido na cidade grega de Tarso, na Cilícia, foi criado em lar judeu, segundo os costumes estritos do judaísmo”. Portanto, desde a sua infância, Paulo viveu sob duas grandes influências: o mundo greco-romano e os costumes judaicos, acrescentando, posteriormente, a influência dos ensinos cristãos.|
          Paulo era um judeu da Diáspora, ou seja, Paulo era membro da comunidade judaica, seguidor das suas leis e costumes, porém, não era residente na Palestina. A Diáspora judaica era extensa nos tempos de Paulo, pois muitos judeus haviam deixado a Palestina, seja por motivos econômicos, comerciais ou até de segurança familiar. Esse fato é determinante na formação do pensamento paulino, pois como afirma Lohse (2004, p.113) “o contato dos judeus com a cultura e a civilização gregas era muito mais intenso... A diáspora judaica estava muito mais aberta ao espírito grego do que os judeus da Palestina”. Por essa razão, Paulo foi grandemente influenciado pelo pensamento grego, utilizando-o em sua lógica e discursos posteriores.|
          Porém, o próprio pensamento grego que havia sido útil na propagação do evangelho feita pelo apóstolo Paulo, também trouxe consigo problemas para a igreja, pois diversas heresias surgiram através do pensamento grego. Uma dessas heresias é evidenciada na epístola do próprio apóstolo Paulo aos colossenses, pois uma forma sincrética de crença e culto estava surgindo, acomodando tendências diversas como a filosofia grega e o tradicionalismo judaico (PINTO, 2008, p.379).|
          A passagem que será analisada nesse trabalho é a de Colossenses 2.8. A versão Almeida, Revista e Atualizada traduz o versículo da seguinte maneira: “Cuidado que ninguém vos venha a enredar com sua filosofia e vãs sutilezas, conforme a tradição dos homens, conforme os rudimentos do mundo e não segundo Cristo” (BÍBLIA, 1994, p. 1500).|
          É interessante notar que Paulo adverte aos cristãos em Colossos para que não se deixem enredar com a filosofia e vãs sutilezas desse falso ensino. O termo enredar (sulagwgw/n) também pode ser traduzido como “enganar, levar como cativo, reduzir a escravo e capturar” (RUSCONI, 2003, p.431). Dessa forma, Paulo demonstra aos seus leitores que essa heresia em vez de libertar através do conhecimento, os tornaria escravos capturados por essa falsa doutrina que os afastaria de Cristo.|
          Além disso, Paulo usa os termos “filosofia” (fiilosofi,aj) para se referir a essa doutrina. O termo filosofia denota o amor e a busca da sabedoria. Segundo Vine, (2002, p. 659) “embora essencialmente grega como nome e como idéia, a ‘filosofia’ tinha chegado aos círculos judaicos”. Porém, a palavra filosofia só se encontra nesse texto de Cl 2.8 nos escritos de Paulo, demonstrando que “o Evangelho tinha deposto o termo como inadequado” (VINE, 2002, p. 659). Portanto, pode-se observar que Paulo mesmo influenciado pela cultura grega em sua forma de pensar e expor seus ensinamentos, não aceitava tudo o que essa cultura trazia, sabendo distinguir bem entre o que era benéfico e maléfico para o Evangelho de Cristo Jesus.|
          Paulo também utiliza os termos “vãs sutilezas” (kenh/j avpa,thj). O termo “vãs” traz a idéia de algo vazio, inútil, estéril e sem fundamento (RUSCONI, 2003, p.263). Já o termo “sutilezas” pode ser traduzido por engano, fraude. Ao escrever dessa maneira, Paulo adverte aos seus leitores sobre a inutilidade dessa heresia, mostrando que ela possui uma aparência de sabedoria, mas que não apresenta fundamento sólido e que tem como único resultado o aprisionamento daqueles que seguem seus ensinamentos.|
          Hale (2001, p.299) afirma que a heresia colossense era “um movimento filosófico-religioso que estava ganhando terreno por causa de seu apelo ao orgulho e intelecto, e que mais tarde, durante o segundo século, tornou-se conhecido como gnosticismo”. Ao perceber o perigo desse falso ensino, Paulo exorta os colossenses a serem cuidadosos. A palavra traduzida como “cuidado” (ble,pete) tem o sentido de olhar, tomar cuidado, demonstrando que há um perigo real (FRITZ, 1995, p. 425). Portanto, Paulo adverte seus leitores a serem cuidadosos, mostrando que a aparentemente inofensiva filosofia era na verdade tremendamente prejudicial à igreja de Cristo. O apóstolo estava certo de que a aceitação desse falso ensino na igreja traria divisão, orgulho e distância do entendimento correto do evangelho que não é baseado na sabedoria humana, mas na sabedoria divina.|
          Em seguida Paulo apresenta dois motivos para condenar o ensino que estava se infiltrando na igreja em Colossos como heresia. O primeiro motivo demonstra que essa filosofia é conforme a tradição dos homens, ou seja, ela não tem procedência divina, mas é um conjunto de pensamentos inventados pelo homem. Com esse argumento, Paulo demonstra a superioridade do puro evangelho de Cristo Jesus, que é vindo diretamente de Deus e não inventado por homens. A filosofia que estava sendo ensinada na cidade de Colossos era fundamentada nos conceitos de dominação dos segredos do universo mediante o conhecimento (Martin, 1984, p. 89). Esse conceito provinha da filosofia grega que almejava o pleno conhecimento através da própria sabedoria humana, por essa razão, Paulo rejeita essa filosofia, demonstrando a sua inutilidade quando comparada com a sabedoria divina de Jesus Cristo.|
          O segundo motivo apresentado pelo apóstolo para refutar esse falso ensino é a conformidade com os rudimentos do mundo. Segundo Martin (1984, p.90), a acusação de Paulo é dirigida a um sistema rival de Cristo, que tomava o seu lugar, degradando-o a uma posição inferior, colocando o seu papel de mediador como insuficiente para colocar os homens em contato com Deus. Isso significa que essa heresia contradizia a essência do evangelho pregado por Jesus Cristo e seus apóstolos, ensinando que um conhecimento secreto era necessário além do próprio Cristo.|
          É por essa razão que Paulo condena tão fortemente esse falso ensino que havia surgido na igreja de Colossos, mostrando nos versículos seguintes e em todo o decorrer de sua epístola, que somente em Cristo reside tudo aquilo que o homem precisa para ser salvo e crescer em seu relacionamento com Deus. Paulo demonstra que somente em Cristo, o homem pode encontrar: pleno conhecimento, sabedoria e entendimento espiritual (1.9), conhecimento de Deus (1.10), poder, perseverança e longanimidade (1.11), liberdade das trevas (1.13), redenção e remissão de pecados (1.14). Também demonstra que nele, o cristão pode ser edificado e confirmado (2.7), aperfeiçoado (2.9), separado, perdoado, sepultado e ressuscitado (2.10-14). Dando continuidade ao seu ensino, Paulo demonstra nos capítulos 3 e 4 que somente Cristo, e não qualquer tipo de filosofia grega, pode transformar o homem e conduzi-lo a uma nova vida, um novo relacionamento com Deus, que deve ser evidenciado através das mudanças de conduta e de relacionamentos, mudanças essas que são promovidas pelo Espírito Santo de Deus que nos assemelha ao nosso Mestre e Salvador Jesus Cristo.|
          Portanto, a elevada cristologia da epístola aos colossenses é utilizada por Paulo para combater esse falso ensino com tendências gregas, que minimizava a pessoa e obra do Senhor Jesus Cristo e valorizava o conhecimento secreto que causaria divisão e perdição para os seus seguidores. Dessa forma, Paulo defende a fé crista, demonstrando a preeminência de Cristo, onde reside toda verdadeira sabedoria.|
          REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS|
          BÍBLIA. Português. A Bíblia Anotada. João Ferreira de Almeida. Revista e Atualizada no Brasil. São Paulo: Mundo Cristão, 1994.|
          FRITZ, Rienecker. Chave linguística do Novo Testamento grego. São Paulo: Vida Nova, 1995.|
          HALE, Broadus David. Introdução ao estudo do Novo Testamento. São Paulo: Hagnos, 2001.|
          LADD, George Eldon. Teologia do Novo Testamento. São Paulo: Hagnos, 2003.|
          LOHSE, Eduard. Contexto e ambiente do Novo Testamento. São Paulo: Paulinas, 2004.|
          MARTIN, Ralph P. Colossenses e Filemom. São Paulo: Vida Nova, 1984.|
          PINTO, Carlos Osvaldo Cardoso. Foco e desenvolvimento no Novo Testamento. São Paulo: Hagnos, 2008.|
          RUSCONI, Carlo. Dicionário do grego do Novo Testamento. São Paulo: Paulus, 2003.|
          VINE, W. E. UNGER, Merril F. WHITE, William Jr. Dicionário Vine. Rio de Janeiro: CPAD, 2010.
        </Conteudo>
        <Autor>Thiago Moreira</Autor>
        <Data>21/04/2021</Data>
        <Imagem>livros-1.png</Imagem>
        <Categoria>Teologia Sistemática</Categoria>
      </Postagem>
      <Postagem>
        <PostagemID>2</PostagemID>
        <Titulo>A Importância de um Centro de Aconselhamento Bíblico na Igreja</Titulo>
        <Subtitulo></Subtitulo>
        <Conteudo>
          Introdução:|
          Crescimento de igrejas buscando o Aconselhamento Bíblico (Noutético);|
          Redescoberta do “papel” da igreja;|
          Muitas igrejas têm sido despertadas para um ideal de instituição que ampare seus membros nas mais problemáticas situações da vida. Sendo assim, as igrejas estão retornando ao cuidado mútuo, à exortação e correção pelos próprios membros, e ao acompanhamento de forma de coletiva.|
          O número enorme de pessoas que não acharam resposta no aconselhamento secular (profissionais).|
          1. Alicerces para um ministério de aconselhamento bíblico|
          1.1. Entender a Missão da Igreja:|
          Qual é a missão da igreja? Acreditamos que é de fundamental importância o entendimento correto da missão da igreja, pois este entendimento direciona não só para um ministério de aconselhamento na igreja, como para uma igreja conselheira. Talvez, algumas igrejas estejam investindo seu tempo e esforços em objetivos e caminhos paralelos que não fazem parte da missão da igreja. Vejamos qual é a missão da igreja:|
          1.1.1. Fazer discípulos (Mt.28.19-20): A ordem central deste texto é FAZER DISCÍPULOS. O que nos impele a olhar para tudo o que temos e realizamos na igreja partindo desta ótica. Mateus deixa claro que o papel dos discípulos deve ser de BATIZAR e ENSINAR, e que tal função é primordial na vida da igreja, isto é, o investimento em pessoas que possam direcionar outras ao crescimento em Cristo.|
          1.1.2. Equipar os santos (Ef.4.11-16): Deus separou e capacitou irmãos (Deus deu dons) para que estes equipem os membros da igreja. Assim, temos pessoas capacitadas por Deus para EQUIPAR e pessoas separadas por Deus para serem EQUIPADAS. A igreja deve ter pessoas equipadas para que não sejam vulneráveis às ciladas e artimanhas do dia a dia. Muitas vezes, os irmãos podem agir de acordo com o conselho secular que escutam de outros. O aconselhamento bíblico ensinado e em posse dos irmãos serve de antídoto contra estes conselhos.|
          “Efésios 4 explica que todos na igreja devem estar crescendo e amadurecendo adequadamente, a fim de contribuir para o corpo. Para aqueles que ainda querem acreditar que o púlpito é suficiente para fazer isso acontecer, é hora de acordar”. (GREEN ECOMERCIAL VIARS, In: MACDONALD, KELLEMEM, VIARS. 2016, p. 260).|
          A igreja deve ter em mente que sua missão é equipar os seus membros, levando-os ao crescimento e amadurecimento em Cristo.|
          1.1.3. O amadurecimento dos irmãos (Cl.1.28-29): Paulo deixa bem claro que a missão de amadurecer o povo era algo urgente, não se tratava de uma decisão secundária ou que poderia ser realizada mais tarde. Os membros da igreja devem aprender o mais rápido possível a aplicar os conselhos bíblicos em suas decisões diárias.|
          Quando as rodas saírem do trilho, deve haver um ministério de aconselhamento disponível para ajudar as pessoas a retornar para uma parte funcional e vibrante do corpo de Cristo (Gl.6.1-5). Quando as rodas estiverem sacudindo, deve haver ministérios pessoais para ajudar as pessoas a apertarem as porcas. Quando as rodas estiverem sólidas, deve haver ministério para outros. (GREEN ECOMERCIAL VIARS, In: MACDONALD, KELLEMEM, VIARS. 2016, p. 262).|
          A missão da igreja de fazer discípulos, batizar, ensinar, equipar e amadurecer deve estar bem clara nas mentes de cada membro da igreja, pois assim, a igreja será um ministério de aconselhamento bíblico naturalmente.|
          1.2. Criar a Mentalidade na igreja:|
          1.2.1. Suficiência das Escrituras: hoje em dia a igreja tem sido bombardeada por inúmeros “dados científicos” e teorias (não comprovadas) que colocam os conselhos bíblicos como deficientes e incompletos para o direcionamento da vida humana. Contudo, uma igreja que visa fazer discípulos e crescer em maturidade, precisará crer na suficiência das Escrituras. Em outras palavras, crer que a Bíblia é suficiente para lidar com as questões diárias do ser humano, levando-o ao cumprimento do seu papel como adorador do Senhor (2Tm.3.16-17).|
          “O Espírito foi cuidadoso em assegurar que nenhuma palavra falsa fosse escrita; em seu livro não há erros. Ele é totalmente verdadeiro e inerrante; é a confiável Palavra de Deus. Depois de passar por muitos problemas, o cristão não deve pensar que alcançará a santidade de modo instantâneo sem a Bíblia. Deus não trabalha dessa forma. O Espírito opera por meio de sua Palavra, é assim que ele trabalha. Assim, para ajudar o consulente a disciplinar-se em relação à piedade, o conselheiro deve instruir no estudo regular da Palavra de Deus como um fator essencial” (ADAMS, 2016, p. 334).|
          1.2.2. Doutrina da Santificação Progressiva: a igreja deve ter sempre em mente o crescimento espiritual, isto é, cada irmão deve buscar a cada dia ser mais parecido com Jesus (1 Pe. 1.15; Hb. 10.14; Rm.8.28-29). A santificação é a obra contínua de Deus na vida do crente, levando-o ao ponto de que na prática de sua vida seja igual a Cristo (1 Co. 1.2; 6.11; Ef. 4.13; Fp. 2.12-16). Nas palavras de Jay Adams: “Santificação, portanto, assemelha-se à conversão, no sentido de que o ser humano não é totalmente passivo,..” (ADAMS, 2016, p. 320), a igreja precisa assumir um papel ativo em busca da santificação dos seus membros.|
          1.2.3. Aconselhamento Formal e Informal: a igreja deve entender a existência de dois tipos de aconselhamento: o formal e o informal. O aconselhamento formal, geralmente realizado por um grupo de pessoas separadas para este ministério, ocorre nas lutas contra o pecado, sofrimento e momentos de crise na vida dos membros. Já o aconselhamento informal ocorre o tempo todo, em diversos lugares (na igreja, nas casas, em eventos, etc.). contudo, tanto o aconselhamento informal, quanto o formal, são necessários para o crescimento e amadurecimento do corpo.|
          2. Ministério de aconselhamento formal|
          2.1. Objetivos para o ministério de Aconselhamento: Para um ministério de aconselhamento formal ser bem-sucedido são necessário objetivos claros e bem definidos. O conselheiro Stephen Viars nos apresenta quatro importantes objetivos2:|
          2.1.1. Santificação Progressiva. Ser um ministério que visa o aperfeiçoamento e amadurecimento dos irmãos da igreja. Procurando equipar os irmãos a lidarem de forma bíblica com as situações diárias que requerem um posicionamento cristão.|
          2.1.2. Evangelismo. O ministério de aconselhamento é por natureza uma ferramenta de evangelismo. Sabendo que uma vida transformada pela Palavra ocupa um lugar de destaque na propagação do evangelho de Jesus. Além de que, uma pessoa que está crescendo e amadurecendo na verdade tem um desejo enorme em compartilhar os efeitos da Palavra para outros.|
          2.1.3. Ocupar espaço na comunidade local. Muitas vezes a igreja tem pouca ou nula participação na vida da comunidade em que se localiza. Quando uma determinada igreja se preocupa em saber e agir em relação as necessidades da sua comunidade, tal igreja ocupa um espaço onde pode ser vista e consultada. O ministério de aconselhamento tem um enorme potencial em trazer direcionamentos para as necessidades de uma determinada localidade. Em outras palavras, a igreja deve desejar ser presente na vida daqueles que a cercam, além de ter consideração pelos mesmos.|
          2.1.4. Ser relevante nos assuntos da comunidade local. O ministério de aconselhamento deve estar atento às situações e crises que surgem dentro da sua comunidade, podendo ser uma voz de esperança, consolo ou direcionamento. A equipe de aconselhamento deve escrever, publicar e/ou informar nas suas redondezas o que a Bíblia diz sobre determinado assunto ou crise, dando uma opção de interpretação do que está acontecendo para comunidade sobre determinadas situações.|
          2.2. Primeiros passos em direção a um ministério de aconselhamento|
          2.2.1. Ensinar e ter apoio da liderança da igreja. Dificilmente um ministério de aconselhamento será bem-sucedido quando não apoiado pela liderança da igreja. Pois, quando a liderança apoia e entende o papel da igreja (e o seu próprio), a mesma será impulsionada a um viver de aconselhamento mútuo e natural. Uma das formas de ensinar e ter o apoio da liderança, sem dúvida, é a pregação de púlpito e classes de Escola Bíblica Dominical (EBD). Tendo o pastor estes recursos (pregação e classes), o trabalho de ensino e convencimento da liderança pode ser mais rápido e mais fácil.|
          2.2.2. Planejar a longo prazo (é um processo).|
          2.2.3. Esclarecer o que não é um ministério de aconselhamento bíblico. O ministério de aconselhamento não é lugar para ajudar pessoas perturbadas, doentes ou mesmo “doidos”. Muitos confundem o ministério com uma clínica psiquiátrica, onde somente as pessoas com problemas graves devem ser atendidas.|
          O ministério de aconselhamento formal não deve ser algo mecânico, formado por “profissionais” do aconselhamento que vivem em outro patamar de vida espiritual. Espera-se que o ministério seja composto de pessoas que desejam o envolvimento com os seus aconselhados.|
          Ainda neste tópico, muitos acreditam que o ministério de aconselhamento é o serviço do pastor, e de ninguém mais. Esquecendo que faz parte da vida de todo cristão ser um conselheiro capaz da verdade Deus.|
          2.3. Iniciando o ministério de aconselhamento|
          2.3.1. Buscar pessoas em potencial na membresia da igreja. Nesta etapa, o pastor ou responsável pelo ministério de aconselhamento deve “peneirar” dentre os irmãos da igreja aqueles que têm facilidade em ensinar e se relacionar com pessoas.|
          2.3.2. Fornecer treinamento para formação de conselheiros para igreja “toda”. Um estudo, por determinado tempo, sobre aconselhamento para toda a igreja pode apontar para irmãos em potencial para o aconselhamento. Aqueles que mostrarem capacidade e interesse devem ser recrutados para compor o ministério de aconselhamento.|
          2.3.3. Direcionar os “escolhidos” (aqueles irmãos que se destacaram ou foram escolhidos por terem potencial para o aconselhamento) a cursos e outros recursos capacitadores (ABCB, Nutra, Livros de aconselhamento, DVDs, MP3s de palestras para treinar e aperfeiçoar a equipe, etc); ao mesmo tempo em que são inseridos como observadores em aconselhamentos direcionados por conselheiros já treinados.|
          Os “escolhidos” assumem discipulados e aconselhamentos mais comuns, ainda, com a supervisão de algum conselheiro já treinado. Os “escolhidos” são ingressados na equipe de aconselhamento formal.|
          2.4. Divulgação do ministério de aconselhamento formal|
          2.4.1. Testemunhos entre os irmãos da igreja.|
          2.4.2. “Boca a boca” pelos irmãos da igreja e aconselhados.|
          2.4.3. Um folder explicativo sobre o ministério.|
          2.5. Atendimentos e organização|
          2.5.1. Agendamento|
          2.5.1.1. Ligar na igreja|
          2.5.1.2. Enviar o inventário para ser preenchido e devolvido por e-mail|
          2.5.1.3. Agendar uma entrevista com um dos pastores da igreja|
          2.5.2. Local e Horário|
          2.5.2.1. Sala privada|
          2.5.2.2. Horário semanal (50min)|
          2.5.3. Controle de aconselhamentos|
          2.5.3.1. Relatório semanal do aconselhamento|
          2.5.3.2. Plano de aconselhamento|
          2.5.4. Normas|
          2.5.4.1. Tarefas (em caso de descumprimento encerra-se o aconselhamento)|
          2.5.4.2. Participação na igreja (Cultos)|
          2.5.4.3. Assiduidade (não pode faltar aos aconselhamentos)|
          3. Problemas que podem impedir a implantação do ministério de aconselhamento|
          3.1. Formação pastoral sem profundidade em aconselhamento bíblico (noutético). Segundo David Powlison3, os pastores são ensinados sobre as doutrinas fundamentais do cristianismo, mas pouco treinados na aplicação destas doutrinas no cotidiano dos fiéis. Dificilmente um candidato ao pastorado é questionado em seu concílio examinador sobre sua capacidade de aconselhamento aos casos comuns que adentram as igrejas.|
          3.2. Visão equivocada sobre o ministério formal de aconselhamento bíblico. A maioria dos conselheiros cristãos se espelha nos modelos de aconselhamentos seculares. Busca por credenciais de profissionais seculares que se diferenciam dos conselheiros “leigos” da igreja, e não preza pelo compromisso com a Palavra.|
          3.3. Pouco investimento por parte das igrejas nesta área. Geralmente, devido a compreensão equivocada sobre o ministério de aconselhamento, algumas igrejas não têm investido recursos humanos e financeiros nesta área. Algumas igrejas têm direcionado todo o seu potencial com programas de evangelização e cultos, deixando a capacitação de conselheiros ou mesmo programações (que envolvam aconselhamento) em segundo plano. Existe o caso em que os conselheiros são responsáveis por sua capacitação com os seus próprios recursos, sem o apoio da igreja ou líderes.|
          3.4. Poucas instituições que regulamentam o aconselhamento bíblico. Não temos muitas instituições (no Brasil) que capacitam e regulamentam os conselheiros e os modelos de aconselhamento.|
          4. Benefícios de um ministério de aconselhamento na igreja local|
          4.1. É um meio de evangelismo para a comunidade. Muitas pessoas da comunidade enfrentam problemas diariamente, o que abre um enorme leque de oportunidade para falar a verdade do evangelho. Neste cenário, é o ímpio que busca a resposta/solução para os seus problemas através do aconselhamento, surgindo uma das melhores oportunidades para compartilhar o que Deus diz a respeito sobre o estado do homem (perdido) e seu plano de redenção (Boas Novas).|
          4.2. É uma excelente ferramenta de edificação e amadurecimento da igreja. Como já visto, a igreja tem como missão o crescimento espiritual, e o aconselhamento bíblico fomenta entre os irmãos como agir de forma santa no dia a dia. Este pensamento faz com que a igreja cresça em maturidade e santidade. Quando surgirem as provações e dificuldades, os irmãos estarão preparados para responder de forma bíblica.|
          4.3. Incentiva a igreja a deixar seu conforto de “dentro de quatro paredes” e se envolver com os problemas da comunidade. Este “desconforto” gerado pelo envolvimento com a comunidade faz com que a igreja alcance um número maior de pessoas em sua localidade, além de trazer sempre à tona o poder da graça do Senhor já derramada sobre os irmãos. Em outras palavras, a igreja está atenta à realidade das dificuldades fora da igreja.|
          4.4. Aproxima a igreja com outras igrejas coirmãs. Um ministério de aconselhamento na igreja faz com que seus conselheiros ajudem outros irmãos (de outras igrejas) a vencerem seus problemas. Ao passo, que também pode servir de orientação e trabalho em conjunto com outras igrejas, em busca de atingir um maior número de aconselhados.|
          Conclusão:|
          Deus tem capacitado pastores e irmãos a fim de que estes ministrem respostas bíblicas para as dificuldades do dia a dia do homem. Toda igreja pesa sobre ela a responsabilidade de ser o baluarte da verdade, sendo a proclamadora dos princípios e vontade de Deus. Assim, o ministério de aconselhamento bíblico deve ser muito mais que um simples ministério, mas a igreja como um todo deve ser um ministério de aconselhamento bíblico.|
          Quanto mais cedo nossas igrejas se atentarem para esta realidade, mais igrejas relevantes e cumpridoras da sua missão vão nascer e trilhar pelo caminho da verdade bíblica aplicada ao dia a dia dos irmãos.|
          Que Deus abençoe a igreja nesta missão.|
          REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS:|
          ADAMS, J. E. Manual do Conselheiro Cristão. São José dos Campos: Fiel, 2006.|
          ADAMS, J. E. Teologia do Aconselhamento Cristão. Mais do que redenção. Eusébio - CE: Peregrino, 2016.|
          LAMBERT, H. Teologia do Aconselhamento Bíblico. Fortaleza: Peregrino, 2017.|
          MACARTHUR, JR. JOHN F. ECOMERCIAL MACK, WAYNE A. Introdução ao Aconselhamento Bíblico. São Paulo: Hagnos, 2004.|
          MACDONALD, JAMES ECOMERCIAL KELLEMEM, BOB ECOMERCIAL VIARS, STEPHEN. Aconselhamento Bíblico Cristocêntrico. São Paulo: Editora Batista Regular, 2016.|
          VIARS, S. Coletâneas de Aconselhamento Bíblico. Atibaia - SP: Seminário Bíblico Palavra da Vida, v. 3, 2004.
        </Conteudo>
        <Autor>Carlos Bacoccina</Autor>
        <Data>20/12/2020</Data>
        <Imagem>livros-1.png</Imagem>
        <Categoria>Aconselhamento Bíblico</Categoria>
      </Postagem>
      <Postagem>
        <PostagemID>3</PostagemID>
        <Titulo>Erudição e Piedade</Titulo>
        <Subtitulo></Subtitulo>
        <Conteudo>
          
        </Conteudo>
        <Autor>Wagner Amaral</Autor>
        <Data>21/04/2021</Data>
        <Imagem>livros-1.png</Imagem>
        <Categoria>Vida Cristã</Categoria>
      </Postagem>
      <Postagem>
        <PostagemID>4</PostagemID>
        <Titulo>Questões Sociais em Tiago</Titulo>
        <Subtitulo></Subtitulo>
        <Conteudo>
          
        </Conteudo>
        <Autor>Thiago Moreira</Autor>
        <Data>21/04/2021</Data>
        <Imagem>livros-1.png</Imagem>
        <Categoria>Epístolas</Categoria>
      </Postagem>
    </Postagens>
    <Categorias>
      <Categoria>
        <CategoriaID>1</CategoriaID>
        <Nome>Teologia Sistemática</Nome>
        <Quantidade>1</Quantidade>
      </Categoria>
      <Categoria>
        <CategoriaID>2</CategoriaID>
        <Nome>Aconselhamento Bíblico</Nome>
        <Quantidade>1</Quantidade>
      </Categoria>
    </Categorias>
  </Blog>
</Logos>
